<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.6">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-03-22T14:22:23-04:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AI and Machine Learning Blog</title><subtitle>All about AI and Machine Learning..</subtitle><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><entry><title type="html">أهم عشرة أخطاء إحصائية يرتكبها علماء البيانات</title><link href="http://localhost:4000/ar_posts/ar_ml_mistakes/" rel="alternate" type="text/html" title="أهم عشرة أخطاء إحصائية يرتكبها علماء البيانات" /><published>2019-12-07T00:00:00-05:00</published><updated>2019-12-07T00:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/ar_posts/ar_ml_mistakes</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ar_posts/ar_ml_mistakes/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i0.wp.com/www.nmthgiat.com/wp-content/uploads/2020/02/mitsakes.jpg?zoom=2&amp;amp;resize=768%2C295&amp;amp;ssl=1&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نشر في موقع نمذجيات - ١ فبراير ٢٠٢٠ م&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عالم البيانات هو “شخص أفضل في الإحصاء من أي مهندس برمجيات وأفضل في هندسة البرمجيات من أي إحصائي”. في مقالة سابقة: أهم عشرة أخطاء برمجية قام بها علماء البيانات، ناقشنا كيف يمكن للإحصائيين أن يصبحوا مُبرمجين بشكل أفضل. نناقش هنا كيف يمكن للمبرمجين أن يكونوا إحصائيين بشكل أفضل.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nmthgiat.com/أهم-عشرة-أخطاء-إحصائية-يرتكبها-علماء-ا/&quot;&gt;لتكملة المقال الضغط على هذا الرابط.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="تعلم-الآلة" /><category term="أخطاء-في-تعلم-الآلة" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">الكتب، الدورات، وقواعد البيانات التي يجب على كل عالم بيانات معرفتها</title><link href="http://localhost:4000/ar_posts/ar_ml_resources/" rel="alternate" type="text/html" title="الكتب، الدورات، وقواعد البيانات التي يجب على كل عالم بيانات معرفتها" /><published>2019-12-07T00:00:00-05:00</published><updated>2019-12-07T00:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/ar_posts/ar_ml_resources</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ar_posts/ar_ml_resources/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i0.wp.com/miro.medium.com/max/1514/1*kzdg0w1TOhqAoxpLoWFVNA.png?zoom=2&amp;amp;resize=708%2C396&amp;amp;ssl=1&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نشر في موقع نمذجيات - ٧ ديسمبر 2019م&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بادئ ذي بدء، أنت على الطريق الصحيح. يعد العمل على تعلم الآلة (Machine Learning) من أجل بناء معرفتك في مجال الذكاء الاصطناعي خياراً مميزاً. تحرز تقنيات الذكاء الاصطناعي تقدماً هائلاً ليس فقط في تطوير البرمجيات بل كل جانب من جوانب حياتنا 
اليومية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nmthgiat.com/الكتب،-الدورات،-وقواعد-البيانات-التي/&quot;&gt;لتكملة المقال الضغط على هذا الرابط.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="كتب-في-تعلم-الآلة" /><category term="مراجع-في-تعلم-الآلة" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">ترميز النصوص: مراجعة</title><link href="http://localhost:4000/ar_posts/ar_encoding/" rel="alternate" type="text/html" title="ترميز النصوص: مراجعة" /><published>2019-12-07T00:00:00-05:00</published><updated>2019-12-07T00:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/ar_posts/ar_encoding</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ar_posts/ar_encoding/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i0.wp.com/www.nmthgiat.com/wp-content/uploads/2020/01/white-printing-paper-with-numbers.jpg?zoom=2&amp;amp;resize=768%2C399&amp;amp;ssl=1&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نشر في موقع نمذجيات - ٢٧ يناير ٢٠٢٠ م&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;العامل الرئيس لتنفيذ أي عملية لاستخراج النص، مثل اكتشاف الموضوع أو تحليل المشاعر، هو تحويل الكلمات إلى أرقام، وتحويل سلسلة الكلمات إلى تسلسل رقمي. بمجرد حصولنا على الأرقام، نعود إلى لعبة تحليل البيانات المعروفة، حيث يمكن أن تساعدنا خوارزميات تعلم الآلة في التصنيف والتجميع.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nmthgiat.com/ترميز-النصوص-مراجعة/&quot;&gt;لتكملة المقال الضغط على هذا الرابط.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="تعلم-الآلة" /><category term="الترميز-في-تعلم-الآلة" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Features Engineering in ML</title><link href="http://localhost:4000/feature_engineering-Copy/" rel="alternate" type="text/html" title="Features Engineering in ML" /><published>2019-04-01T00:00:00-04:00</published><updated>2019-04-01T00:00:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/feature_engineering%20-%20Copy</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/feature_engineering-Copy/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/ai-icon.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
Look at the sites you frequent and take note of their readability. Inspect their CSS of your favorites: Right-click &amp;gt; Inspect Element on the paragraph you like and steal their font-size, line-height, and paragraph width.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;welcome&quot;&gt;Welcome&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;I recently spent some time improving the typography of this blog. Here are the 3 things that had the biggest impact on improving my site’s readability.&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-steal-typography-from-sites-that-you-like&quot;&gt;1. Steal typography from sites that you like&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Look at the sites you frequent and take note of their readability. Inspect their CSS of your favorites: Right-click &amp;gt; Inspect Element on the paragraph you like and steal their font-size, line-height, and paragraph width.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This blog uses a 21px font-size &amp;#038; 32px line-height when in full screen mode, which is a width of 665px. I took inspiration from Zeldman’s blog and SVN by 37 Signals.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-optimize-your-font-stack-for-readability&quot;&gt;2. Optimize your font stack for readability&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Yes, thin Proxima Nova is gorgeous, but there’s a reason that books aren’t printed in it. Serif stacks are a lot more readable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grab a serif font stack from &lt;a href=&quot;http://cssfontstack.com&quot;&gt;cssfontstack.com&lt;/a&gt;. They are all optimized to fall back well across different browsers/devices. I’m a fan of the Cambria and Georgia stacks.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-when-in-doubt-use-the-golden-ratio&quot;&gt;3. When in doubt, use the golden ratio&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;It’s argued that there’s a science to readability, and it’s the &lt;a href=&quot;http://www.pearsonified.com/2012/01/characters-per-line.php&quot;&gt;golden ratio&lt;/a&gt;. You really can’t go wrong with sticking to it. Pearsonified created a really handy &lt;a href=&quot;http://www.pearsonified.com/typography&quot;&gt;calculator&lt;/a&gt; for calculating the golden ratio for your text.&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="Machine Learning" /><category term="ML" /><category term="Feature Engineering" /><category term="AI" /><summary type="html">Look at the sites you frequent and take note of their readability. Inspect their CSS of your favorites: Right-click &amp;gt; Inspect Element on the paragraph you like and steal their font-size, line-height, and paragraph width.</summary></entry><entry><title type="html">Features Engineering in ML</title><link href="http://localhost:4000/feature_engineering/" rel="alternate" type="text/html" title="Features Engineering in ML" /><published>2019-04-01T00:00:00-04:00</published><updated>2019-04-01T00:00:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/feature_engineering</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/feature_engineering/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/ai-icon.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
Look at the sites you frequent and take note of their readability. Inspect their CSS of your favorites: Right-click &amp;gt; Inspect Element on the paragraph you like and steal their font-size, line-height, and paragraph width.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;welcome&quot;&gt;Welcome&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;I recently spent some time improving the typography of this blog. Here are the 3 things that had the biggest impact on improving my site’s readability.&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-steal-typography-from-sites-that-you-like&quot;&gt;1. Steal typography from sites that you like&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Look at the sites you frequent and take note of their readability. Inspect their CSS of your favorites: Right-click &amp;gt; Inspect Element on the paragraph you like and steal their font-size, line-height, and paragraph width.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This blog uses a 21px font-size &amp;#038; 32px line-height when in full screen mode, which is a width of 665px. I took inspiration from Zeldman’s blog and SVN by 37 Signals.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-optimize-your-font-stack-for-readability&quot;&gt;2. Optimize your font stack for readability&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Yes, thin Proxima Nova is gorgeous, but there’s a reason that books aren’t printed in it. Serif stacks are a lot more readable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grab a serif font stack from &lt;a href=&quot;http://cssfontstack.com&quot;&gt;cssfontstack.com&lt;/a&gt;. They are all optimized to fall back well across different browsers/devices. I’m a fan of the Cambria and Georgia stacks.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-when-in-doubt-use-the-golden-ratio&quot;&gt;3. When in doubt, use the golden ratio&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;It’s argued that there’s a science to readability, and it’s the &lt;a href=&quot;http://www.pearsonified.com/2012/01/characters-per-line.php&quot;&gt;golden ratio&lt;/a&gt;. You really can’t go wrong with sticking to it. Pearsonified created a really handy &lt;a href=&quot;http://www.pearsonified.com/typography&quot;&gt;calculator&lt;/a&gt; for calculating the golden ratio for your text.&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="Machine Learning" /><category term="ML" /><category term="Feature Engineering" /><category term="AI" /><summary type="html">Look at the sites you frequent and take note of their readability. Inspect their CSS of your favorites: Right-click &amp;gt; Inspect Element on the paragraph you like and steal their font-size, line-height, and paragraph width.</summary></entry><entry><title type="html">القوة الدافعة للاستثمار في المعلوماتية</title><link href="http://localhost:4000/ar_posts/ar_techinvest/" rel="alternate" type="text/html" title="القوة الدافعة للاستثمار في المعلوماتية" /><published>2016-12-21T00:00:00-05:00</published><updated>2016-12-21T00:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/ar_posts/ar_techinvest</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ar_posts/ar_techinvest/">&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
    &lt;a href=&quot;/assets/images//assets/images/invest-icon.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/invest-icon.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
    &lt;figcaption&gt;Photo by Austin Distel on Unsplash.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;نشر في جريدة الرياض - الاثنين 25 صفر 1438 هـ - 21 ديسمبر 2016م - العدد 1550169 , صفحة رقم ( 30 )&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;العالم اليوم يتسارع في التغير اقتصادياً. العديد من الدول النامية غدت تنصرف عن الاعتماد على الثروات الطبيعية متجهة إلى الصناعات المتخصصة معتمدة في ذلك على الخبرات المحلية المدربة. إن برميل النفط الذي يساوي اثنين وأربعين غالوناً على المقياس الأميركي من النفط يلعب دوراً أساسياً في قوة الاقتصاد العالمي لمعظم الدول. فمع الانخفاض الحاد في أسعار النفط اليوم ومقاربته لحدود الثلاثين دولاراً، فقد أصبح حتمياً على معظم الدول الترشيد في وسائل إنفاق الدخل الناتج عن هذه الثروة الطبيعية. وتختلف اليوم وسائل وقنوات الصرف لمعظم الشعوب فيما يتلقونه من دخلهم المحلي الاجمالي على حاجاتهم الخاصة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لقد أصبح شغف العديد من المجتمعات حول العالم يزداد تعلقاً بالتقنية وملاحقة ما هو جديد في عالمها. لعل آخر الأخبار التي نتداولها اليوم تتعلق بأحد الهواتف الأميركية المحمولة الذي صدر مؤخراً في نسخته السابعة. نلحظ جميعاً دون أدنى شك ما حققته تلك الشركة من نجاحات في أرقام المبيعات عوضاً عن التقدم التقني الملموس الذي تحققه بتفوق من نسخة إلى أخرى رغم تكلفته العالية وانعزال أسعاره الكامل عما يدور في فضاء الاقتصاد من ذبذبات أثرت كثيراً على العديد من الصناعات وخاصة التي تستخدم المواد النفطية منها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إن الاستثمار في التطبيقات الحاسوبية والبيانات الرقمية لم يعد اليوم خياراً مطلقاً. التقارير الاقتصادية تؤكد بشكل مستمر ارتفاع الطلب العالمي على الأجهزة الالكترونية بشكل عام، بالإضافة إلى وجود عدد من الشركات ذات رؤوس الأموال الضخمة لا تقدم أو تبادل منتجات ملموسة سوى إمبراطورية من التطبيقات والبيانات المتنقلة بين القارات. قد يتوارد إلى ذهن القارئ الكريم أن الصناعات ومنها البرمجية تحتاج إلى بيئة مناسبة منافسة مدعومة من قوى عاملة ذات كفاءة تقنية عالية قد لا تتوفر في معظم الدول النامية. هذا وإن كان ذلك صحيحاً في مجمله العام، إلا أنه يوجد من يخالف ذلك المنظور.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الأرقام اليوم تصنف المحتوى العربي على أنه يحتل المرتبة الثامنة عالمياً وإننا وإن كنا لا ننتج تقنياً بشكل مباشر إلا أن العالم اليوم يستثمر في الاستخدام الذي نشاركه مع العالم. فعلى سبيل المثال، إحدى شركات التسجيل المرئي الشهيرة والتي يتداول مقاطع الفيديو فيها جيل الشباب اليوم في بلادنا، استثمرت ملايين الدولارات عبر الشركاء المحليين في الخليج العربي لدعم ما يحققونه من إيرادات ضخمة حصيلة الإعلان ومتابعة المستخدمين.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إن الرسم المذكور للوضع ليس من منظور اقتصادي بل من منظور صناعي للتقنية. تستطيع شركات التقنية دعم الاقتصاد الأميركي بإيرادات ضخمة في حال صعود أسعار النفط لأنها تزيد من قدرتنا الشرائية كمستهلكين. لذلك هذا الجهاز المحمول الصغير له تأثير اقتصادي فضلاً عن التأثير الثقافي لما يحتويه من منصات تجارية وثقافية عبر البرامج التي يحملها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إن مستقبل أعمالنا واقتصادنا لابد أن يدور حول عالم الإنترنت الذي غير نمط الأعمال والإنتاج والاستهلاك حتى الوصول إلى الحكومة الرقمية والأعمال الإلكترونية. إن التقنية التي نملكها اليوم تمهد لنا مستقبلاً مليئاً بالروبوتات الذكية والطباعة ثلاثية الأبعاد وصولاً للسيارات ذاتية القيادة. لذلك، لنتصور ولو للحظة كم سنتكلف من مدخراتنا الخاصة في سبيل حصولنا على ذلك الجهاز الخليوي في المستقبل.&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="الاستثمار-في-المعلوماتية" /><category term="الاستثمار-في-البيانات" /><summary type="html">Photo by Austin Distel on Unsplash.</summary></entry><entry><title type="html">رؤية المملكة والاستثمار في البيانات</title><link href="http://localhost:4000/ar_posts/ar_techvision/" rel="alternate" type="text/html" title="رؤية المملكة والاستثمار في البيانات" /><published>2016-06-18T00:00:00-04:00</published><updated>2016-06-18T00:00:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/ar_posts/ar_techvision</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ar_posts/ar_techvision/">&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
    &lt;a href=&quot;/assets/images//assets/images/invest-tech-icon.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/invest-tech-icon.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
    &lt;figcaption&gt;Photo by NASA on Unsplash&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;السبت 13 رمضان 1437 هـ- 18 يونيو 2016م - العدد 1512314&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سهلت التقنية التي نمتلكها اليوم في جمع ثروة كبيرة من البيانات التي تتفاقم قيمتها وأهميتها يوماً بعد يوم. الكثير من الأشياء التي طرأت مؤخراً في مجال البرمجيات ووسائل التواصل الاجتماعي غيرت الكثير من المفاهيم الهندسية للأنظمة وطرق التعامل مع البيانات، حتى غيرت أيضاً منابعها واستخلصت من خلالها على معلومات ذات قيمة. العالم اليوم أصبح يؤمن أكثر فأكثر بمفاهيم المدن الذكية وتوفير الطاقة وتحويل المنازل إلى منازل تفاعيلة بالإضافة إلى استخدام إنترنت الأشياء. أي أن جميع ما حولنا اليوم يتصل بالشبكة العنكبوتية ويساهم في إنتاج بعض البيانات بشكل مباشر أوغيره.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;البيانات الضخمة أو ما يعرف ب (Big Data) بدأت تستجذب الباحثين والمهتمين في السنوات القليلة الماضية إلا أن سنة 2013 م امتازت بدخول الشركات التجارية الضخمة للاستثمار في هذا المجال. العامل الرئيسي للاستثمار في هذه البيانات هو عامل “تحليل” هذه البيانات. قد يتوارد لك أيها القارئ الكريم أن عملية تحليل البيانات ليس بالأمر الصعب مع وجود التقنية التي وصلنا إليها اليوم، ولكن الصعوبة تكمن في: تحديد مصدر وحجم البيانات الملائم، الهدف المراد الوصول إليه ، تحديد الأسئلة المراد الوصول لإجابات عليها. وعلى ضوء ما سبق شهد مجال تعدين وتحليل و مراقبة البيانات توسعاً غير مسبوق حيث سجل نمواً بما يقارب 65% منذ العام 2013 م.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لتوضيح أهمية البيانات بشكل أكبر، إليكم بعض هذه الأمثلة. في مجال شركات الطيران، ساعد تحليل البيانات لكثير من شركات الطيران الأميركية على تحسين خدمات العملاء من خلال تحليل البيانات الصوتية المسجلة عند التحدث لخط خدمة العملاء الهاتفي وكذلك سلوك المستخدمين عبر مواقع الحجز ووسائل التواصل الاجتماعي في إعادة صياغة الكثير من العروض السياحية. كذلك من خلال تسجيل معلومات الإقلاع والهبوط وتتبع الحقائب الإلكتروني، أصبح من السهل تتبع أهم النقاط المسببة لتأخر الرحلات أو ضياع الحقائب ومعالجتها بفعالية أكبر.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في قطاع توزيع البريد، أدى تحليل العديد من البيانات لإحدى شركات توزيع الطرود البريدية في الولايات المتحدة لتوفير ما يقارب عن 37 مليار دولار من خلال توفير بعض خطوط التوصيل بالمركبات والطائرات. هذا التخفيض في تكلفة النقل سببه تسجيل جميع الرحلات، الوقت الذي يستقطعه الموظف لتوزيع الطرود البريدية، تتبع مسار المركبة على الخريطة ومعرفة عدد الأميال، وكذلك تسجيل التكلفة اليومية من الوقود من إعادة جدولة خطوط التوصيل وتوزيعها على المستفيدين.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المجال الصحي من المجالات المهمة التي يتوقع لها نجاحاً باهراً في حين استغلت تحليل بيانات المرضى ومؤشرات استهلاك الأدوية بشكل فعال. الكثير من المؤشرات يمكن قراءتها في قياس فاعلية الخطة العلاجية وكذلك رصد الأعراض الجانبية. ولتسليط الضوء على ما يمكن أن تقدمه البيانات، أقدمت إحدى شركات التأمين الطبي لاستخدام بيانات تسعة ملايين مريض لتكتشف وجود ترابط بين تناول دواء معين وزيادة نسبة التجلط في الدم. ولذلك المسؤولية اليوم ليس فقط على المستشفيات بالمملكة لمشاركة بياناتها الصحية بل تشاركها شركات التأمين الطبية في مسؤولية دراسة هذه البيانات واستخلاص مؤشرات تساهم في دراسة الوضع الصحي للسكان بالمملكة وتتبع الأنماط الصحية التي يتعرض لها سكان الأحياء، المدن، وصولاً للمناطق.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في مجال المال والاستثمار، استطاعت إحدى الشركات المالية الاسترالية من بناء منصة معقدة لتحليل البيانات الضخمة من تحديد العديد من المتغيرات التي تمكن الشركة من تحديد المخاطر الاستثمارية حتى استطاعت عبر هذا التحليل من التنبؤ ب 25% من الشركات التي سجلت خسائر في مؤشراتها المالية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إن رؤية المملكة 2030 التي شملت في أكثر من نص على أهمية توسيع نطاق الخدمات الإلكترونية، شددت في نفس تلك النصوص على أهمية استحداث منصات للبيانات ذات صفة مشاركة لتعزيز حوكمة العمل الحكومي بما يضمن استيعاباً أكبر عند اتخاذ القرارات.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أستاذ هندسة برمجيات&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="رؤية-المملكة" /><category term="الاستثمار-في-البيانات" /><summary type="html">Photo by NASA on Unsplash</summary></entry><entry><title type="html">الأوراق المالية الإلكترونية</title><link href="http://localhost:4000/ar_posts/ar_emoney/" rel="alternate" type="text/html" title="الأوراق المالية الإلكترونية" /><published>2016-02-01T00:00:00-05:00</published><updated>2016-02-01T00:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/ar_posts/ar_emoney</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ar_posts/ar_emoney/">&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
    &lt;a href=&quot;/assets/images//assets/images/100-icon.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/100-icon.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
    &lt;figcaption&gt;Photo by Austin Distel on Unsplash.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;الأربعاء 1 جمادى الأولى 1437 هـ - 10 فبراير 2016م - العدد 17397 , صفحة رقم ( 22 )&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يعتمد البشر على الأوراق النقدية في معاملاتهم التجارية، فقد كان الصينيون أول من ابتكر التعامل بالورق النقدي بين عامي 618 و900 للميلاد. وفي القرن السابع عشر، بدأ الأوروبيون بتبادل الأوراق النقدية مقابل ما يبتاعونه من سلع. ورغم أن بين الفترة التي ابتكر فيها الصينيون الورق النقدي و انتشاره حول العالم، عانى الصينيون أنفسهم أزمات اقتصادية تتعلق بالتضخم الاقتصادي نتيجة التوسع الشديد في طباعة الورق. وفي العام 1690 م طبعت أول ورقة نقدية في الولايات المتحدة لتغطية تكاليف حرب الملك وليام بين الإنجليز والفرنسيين والتي اندلعت في الشمال الشرقي للولايات المتحدة. كان الغرض الأساسي من تلك الأوراق النقدية أن تقدم للجنود كوثيقة يمكن استبدالها لاحقاً بما يعادلها من الذهب أو الفضة. وفي العام 1862 للميلاد، انطلقت العملة الورقية الرسمية للحكومة الأميركية والسماح باستخدامها في التعاملات التجارية. وبدأت مملكتنا الحبيبة بطباعة أول عملة نقد سعودي لغرض استخدامها كايصالات تقدم للحجاج عوضاً عن الريال الفضي السعودي حوالي العام 1953 للميلاد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مع التطور الاقتصادي والتجاري في مختلف أجزاء العالم بين الأعوام 1880 و1890 للميلاد، بدأت بعض المصارف وكذلك المتاجر الكبيرة باستخدام الأوراق الاعتمادية التي تعطي لصاحبها الحق في تعويض هذه الأوراق بسلع كالملابس أو حتى استبدالها بالورق النقدي. وفي العام 1958 للميلاد، أطلقت شركة أميركان اكسبرس أول بطاقة ائتمانية من البلاستيك والتي سرعان ما انتشرت لاحقاً خارج الولايات المتحدة وخصوصاً في المملكة المتحدة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد الوقوف على المشهد التاريخي للتعاملات النقدية، نود أن نستقرئ ما قد تؤول إليه المعاملات المالية في المستقبل القريب واضعين في عين الاعتبار التحول الاقتصادي الذي يشهده العالم إلى ذاك الاقتصاد الرقمي الذي نعيشه اليوم. فقد أصبحت التعاملات المالية اليوم يُعبر عنها بتغيرات رقمية في قواعد بياناتها البنكية. انفاقُنا اليومي، الحوالات المالية وجميع مدخراتنا الشخصية عبارة عن أرقام تُتداول عبر شبكة الإنترنت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;العديد من المحللين الاقتصاديين يستقرئون الاستغناء الكامل عن النقد قريباً وربما قريباً جداً. على النقيض، يختلف البعض الآخر في أننا قد نستغني تدريجياً عن النقد ولكن ليس من الأفضل الاستغناء الكلي عنه. من يؤيد المجموعة الأولى في التحول للعملة الإلكترونية يعللون موقفهم بفوائد تعزيز الجانب الأمني. فأغلب الأنشطة غير الشرعية من غسيل الأموال ، بيع المخدرات، الرشاوى والتحايل على الضرائب الحكومية أساس التعامل فيها على النقد والنقد فقط لصعوبة تتبع مصدره. ففي الولايات المتحدة الأميركية وحدها، قدر أحد الاقتصاديين بأن ما بين 18 إلى 20 في المئة من الإيرادات الشخصية لم تخضع للضريبة الحكومية. ومن المهم أيضاً أن نعلم أن طباعة ومراقبة و صيانة العملة الورقية مكلفة في بعض الدول حتى أنها قد وصلت إلى ما يقارب 1 في المئة من الدخل القومي لأحداها. أما من يعارض الاستغناء الكلي عن النقد يبررون موقفهم بأمثلة من الصعب التعامل فيها بالعملة الالكترونية كشراء الخضار، الأطعمة الخفيفة، أو شراء علبة من المياة في طريق عودتهم للمنزل و التي عادة يُتبادل فيها بمبالغ مالية بسيط جداً.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعيداً عن الاقتصاديين، يرى خبراء التقنية في الهواتف المحمولة وسيلة التعامل المالي في المستقبل عبر تمرير الهواتف على أجهزة استشعار كهرومغناطيسية يمكن استخدامها في سداد العمليات المالية ذات القيمة البسيطة مع الإبقاء على البطاقات البنكية في العمليات ذات القيمة المالية المرتفعة. مما قد يعني لنا بأن بعض شركات الاتصالات قد تتحول تدريجياً إلى بناء شراكات يمكنها من لعب دور المصارف المالية لتداول الأموال الإلكترونية. ففي كندا اليوم - على سبيل المثال – غالبية البنوك المالية تسمح لعملائها بعمل حوالة مالية باستخدام البريد الإلكتروني للمستفيد فقط وهي تجربة ساهمت بشكل كبير في دعم التجارة الإلكترونية وإضافة المزيد من التسهيلات للعاملين من منازلهم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*أستاذ هندسة البرمجيات المساعد بجامعة الملك سعود&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="الأوراق-المالية" /><category term="العملة-الرقمية" /><summary type="html">Photo by Austin Distel on Unsplash.</summary></entry><entry><title type="html">التحول لاقتصاد المعرفة</title><link href="http://localhost:4000/ar_posts/ar_ecoknow/" rel="alternate" type="text/html" title="التحول لاقتصاد المعرفة" /><published>2016-01-16T00:00:00-05:00</published><updated>2016-01-16T00:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/ar_posts/ar_ecoknow</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ar_posts/ar_ecoknow/">&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
    &lt;a href=&quot;/assets/images//assets/images/101-icon.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/101-icon.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
    &lt;figcaption&gt;Photo by Austin Distel on Unsplash.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;السبت 6 ربيع الأخر 1437 هـ - 16 يناير 2016م - العدد 17372, صفحة رقم ( 35 )&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يشهد عهد خادم الحرمين الملك سلمان بن عبدالعزيز -حفظه الله- عزماً قوياً على المضي في تنوع مصادر الدخل والاستثمار في بناء اقتصاد المعرفة لخلق المزيد من فرص العمل والاستمرار في دعم الازدهار والإصلاح الاقتصادي، هذا العزم يواكب التحول الاقتصادي الذي يعيشه العالم في الاستثمار في التقنية وبناء شبكات اتصال لتنقل الحركة الاقتصادية من التقليدية إلى عالم المال والأعمال عبر شبكة الإنترنت. التعدين والتنقيب اليوم لم يعد حكراً على الموارد الطبيعية كالذهب وغيره من المعادن، بل التنقيب اليوم في البيانات وزراعة تطبيقات رقمية تساهم في تسويق تلك المعلومات المستخلصة من حركة البيانات حول العالم، كما أن المصانع ليست المنبع الوحيد للصناعة بل معامل البحث والتطوير سواء في الجامعات أو الشركات التي أصبحت المصدر الملهم لصناعة المستقبل.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;على سبيل المثال تبلغ اليوم القيمة السوقية لشركة “فيس بوك” عملاق الشبكات الاجتماعية ما يقارب 200 مليار دولار، كما بلغ الدخل الإجمالي للشركة لعام 2014 ما يقارب 12.47 مليار دولار. هذا يعني أن 11,996 إجمالي عدد موظفي شركة “فيس بوك” المعلن استطاعوا صناعة استثمارات عبر شبكات التواصل الاجتماعية فاقت إيراداتها ميزانية دول عديدة كلبنان، قبرص، السودان، سورية، اليمن، بنغلاديش، وغيرها من الدول.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذه ليست أول مرة يُلحظ فيها أن إيرادات الشركات العملاقة يفوق إيرادات دول كبيرة، فعلى سبيل المثال إحدى شركات التجزئة الكبرى في الولايات المتحدة الأمريكية يفوق إجمالي مبيعاتها الدخل القومي للنرويج إحدى الدول الأوروبية ذات المرتبة المتقدمة في اقتصادات العالم، لكن المختلف هذه المرة هي نوعية المنتجات والتي تعتمد كلياً على المعلوماتية، بما فيها الدخل الناتج عن الدعاية عبر الإنترنت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إدراكاً لما سبق فقد عمدت المملكة مؤخراً وبشكل متسارع إلى تقديم تسهيلات للشركات الأجنبية لتصنيع منتجاتها داخل المملكة نقلاً للتقنية وخلقاً لمزيد من الفرص للشباب السعودي. كما دعمت قطاع المال بمدينة الملك عبدالله المالية وبناء مجتمع متطور ومبتكر متمثلاً في مشروع مجمع تقنية المعلومات والاتصالات، ويُعول على رجال الأعمال المزيد من الالتفات الجاد للاستثمار في المعلوماتية وصناعة التقنية لبناء شركات تساهم في بناء البنية الرقمية للمملكة والتكيف مع فرص الاستثمار الجديدة؛ وأخص بالذكر استنساخ تجربة وادي السيليكون بالولايات المتحدة في دعم الشركات الناشئة على شبكة الإنترنت والشركات الصغيرة ذات الحلول التقنية المبتكرة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أستاذ هندسة البرمجيات المساعد
بجامعة الملك سعود&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="اقتصاد-المعرفة" /><category term="التحول-الرقمي" /><summary type="html">Photo by Austin Distel on Unsplash.</summary></entry><entry><title type="html">التقنية داخل الطائرة</title><link href="http://localhost:4000/ar_posts/ar_airplanes/" rel="alternate" type="text/html" title="التقنية داخل الطائرة" /><published>2015-12-07T00:00:00-05:00</published><updated>2015-12-07T00:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/ar_posts/ar_airplanes</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ar_posts/ar_airplanes/">&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
    &lt;a href=&quot;/assets/images//assets/images/102-icon.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/102-icon.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
    &lt;figcaption&gt;Photo by Nathan Hobbs on Unsplash&lt;/figcaption&gt;

نشر في جريدة الرياض - الاثنين 25 صفر 1437 هـ - 07 ديسمبر 2015م - العدد 17332 , صفحة رقم ( 30 )


ذكرت في مقالي السابق المنشور بتاريخ 2 صفر 1437 ه، تصورات بشأن الدور الذي تستطيع التقنية أن تلعبه لتطوير مطارات العالم في المستقبل القريب والقيمة الاقتصادية العائدة من تقديم المزيد من التسهيلات لعبور المسافرين. سأكمل حديثي اليوم عن ما يمكن للتقنية أن تقدمه ولكن داخل الطائرة هذه المرة لزيادة رفاهية المسافر وإثراء تجربته خصوصاً على متن الرحلات الطويلة بين المدن.

حقل صناعة الطائرات والتنظيمات الحكومية المتعلقة بها حول العالم يعول كثيراً على التقدم التقني في صناعة الوقود الحيوي وخفض التلوث الناتج عن تحليق الطائرات. فيما تعول شركات الطيران على خلق أفكار تقنية تساهم في استحواذ عدد أكبر من المسافرين باستخدام وسائل تقنية مختلفة داخل الطائرة وقبيل صعودها.

من الأمثلة على تقنيات جديدة ستصبح واقعاً قريباً، تقنية الواقع الافتراضي. الواقع الافتراضي غالباً ما يعني خلق بيئة خيالية تحاكي بيئة الحقيقة باستخدام عدسات خاصة تساهم في تضييق الفجوة بين الصورة الخيالية والواقع. مؤخراً، أقدمت شركة سامسونج العملاقة في صناعة الإلكترونيات، على عقد اتفاقية تعاون مع إحدى شركات الطيران الأسترالية لزيادة رفاهية المسافرين باستخدام نظارات متصلة بسماعات رأسية لعرض الواقع الافتراضي. تعتبر هذه الاتفاقية بادرة ذكية في محاولة دعم أنظمة الترفيه داخل الطائرة ومحاولة إيجاد وسائل تخفف من مشقة السفر لساعات طويلة. يمكن لبيئة الواقع الافتراضي أن تكون منصة لاستخدام الألعاب الإلكترونية أو الأفلام السينمائية أثناء جلوس المسافر على مقعد الطائرة. من المؤكد أن مثل هذه التقنيات ستطبق على ضيوف الدرجة الأولى -ابتداءً- أملاً في نجاحها وتطبيقها على نطاق أوسع لجميع المسافرين.

كذلك مع تطور الأدوات الإلكترونية كالهواتف المحمولة والأجهزة الذكية الصغيرة –كساعة اليد التي أصدرتها شركة أبل– ستتمكن هذه الأجهزة من التخاطب مع أنظمة الترفيه في مقعد الطائرة. على سبيل المثال الأجهزة الذكية اليوم يمكنها قياس نبضات القلب وبالتالي رصد مستوى التوتر لدى المسافر مما يمّكن سواء المضيف أو شاشة الترفيه من التدخل والمساهمة في التخفيف من التوتر الناتج عن الطيران واختلاف الضغط الجوي.

إحدى شركات الطيران الأميركية تعمد حالياً لتحويل شاشات المقاعد في الطائرة لأن تحتوي على نظام &quot;أندرويد&quot; لتصبح تلك الشاشات لوائح حاسوبية أسرع استجابة واستشعاراً لضغط المستخدم على الشاشة. وسيتحول باستخدامها المقعد البسيط في الطائرة إلى مقعد ذكي يستطيع إخبارك عن مواعيد توزيع الوجبات وقائمة الطعام وخيارات أخرى تتعلق بعدم الإزعاج إذا ما اختار المسافر أن يستمر في النوم على مقعده. تعمد إحدى شركات الطيران الألمانية هي الأخرى على تطوير نظام ترفيه للمسافرين عبر شبكة لاسلكية كالتي نتصل بها عبر الإنترنت في المنزل، وبالتالي سيتمكن المسافرون من استخدام أجهزتهم الشخصية في مشاهدة المحتويات المرئية أو السمعية أو البرامج المتعلقة بالطيران دون الحاجة لإعادة بناء مقاعد جديدة قد يكون إضافتها على أسطول الطيران الحالي للشركة أكثر كلفة.

بإمكان وسائل التواصل الاجتماعية أن تلعب دوراً أكبر في اتصال المسافرين بعضهم ببعض خصوصاً لمن يضطر إلى الانتظار لساعات طويلة في صالات المطار. إحدى الشركات الإيطالية أبرمت مؤخراً عقداً لتطوير شبكة اجتماعية خاصة لإحدى المطارات الرئيسية في إيطاليا، تهدف الشركة من خلالها لإثراء تجربة المسافرين عن طريق بناء منصة تواصل داخل المطار بالإضافة إلى مشاركة تجاربهم في المطاعم والمحال التجارية في المنطقة الحرة وباستخدام هواتفهم المحمولة. في توقعي ستتمدد الشبكات الاجتماعية بشكل أكبر وخصوصاً داخل الطائرة مع التوسع في استخدام الإنترنت أثناء التحليق.


&lt;/figure&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="المدن-الذكية" /><category term="مستقبل-المدن" /><summary type="html">Photo by Nathan Hobbs on Unsplash</summary></entry></feed>