<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-04-27T09:59:46-04:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AI and Machine Learning Blog</title><subtitle>All about AI and Machine Learning..</subtitle><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><entry><title type="html">Features Engineering in ML</title><link href="http://localhost:4000/feature_engineering/" rel="alternate" type="text/html" title="Features Engineering in ML" /><published>2019-04-01T00:00:00-04:00</published><updated>2019-04-01T00:00:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/feature_engineering</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/feature_engineering/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/ai-icon.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
Look at the sites you frequent and take note of their readability. Inspect their CSS of your favorites: Right-click &amp;gt; Inspect Element on the paragraph you like and steal their font-size, line-height, and paragraph width.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;welcome&quot;&gt;Welcome&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;I recently spent some time improving the typography of this blog. Here are the 3 things that had the biggest impact on improving my site’s readability.&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-steal-typography-from-sites-that-you-like&quot;&gt;1. Steal typography from sites that you like&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Look at the sites you frequent and take note of their readability. Inspect their CSS of your favorites: Right-click &amp;gt; Inspect Element on the paragraph you like and steal their font-size, line-height, and paragraph width.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This blog uses a 21px font-size &amp;#038; 32px line-height when in full screen mode, which is a width of 665px. I took inspiration from Zeldman’s blog and SVN by 37 Signals.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-optimize-your-font-stack-for-readability&quot;&gt;2. Optimize your font stack for readability&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Yes, thin Proxima Nova is gorgeous, but there’s a reason that books aren’t printed in it. Serif stacks are a lot more readable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grab a serif font stack from &lt;a href=&quot;http://cssfontstack.com&quot;&gt;cssfontstack.com&lt;/a&gt;. They are all optimized to fall back well across different browsers/devices. I’m a fan of the Cambria and Georgia stacks.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-when-in-doubt-use-the-golden-ratio&quot;&gt;3. When in doubt, use the golden ratio&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;It’s argued that there’s a science to readability, and it’s the &lt;a href=&quot;http://www.pearsonified.com/2012/01/characters-per-line.php&quot;&gt;golden ratio&lt;/a&gt;. You really can’t go wrong with sticking to it. Pearsonified created a really handy &lt;a href=&quot;http://www.pearsonified.com/typography&quot;&gt;calculator&lt;/a&gt; for calculating the golden ratio for your text.&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="Machine Learning" /><category term="ML" /><category term="Feature Engineering" /><category term="AI" /><summary type="html">Look at the sites you frequent and take note of their readability. Inspect their CSS of your favorites: Right-click &amp;gt; Inspect Element on the paragraph you like and steal their font-size, line-height, and paragraph width.</summary></entry><entry><title type="html">بوصلة المدن الذكية</title><link href="http://localhost:4000/ar_posts/ar_smartCities/" rel="alternate" type="text/html" title="بوصلة المدن الذكية" /><published>2015-10-29T00:00:00-04:00</published><updated>2015-10-29T00:00:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/ar_posts/ar_smartCities</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ar_posts/ar_smartCities/">&lt;p&gt;نشر في جريدة الرياض ، العدد ١٧٢٩٣ الخميس ١٦ محرم ١٤٣٧ ه الموافق ٢٩ أكتوبر ٢٠١٥ م.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تتعدد وجهات النظر حول مفهوم المدن الذكية وتختلف صورها في أذهاننا، ليس فقط بين العامة منا بل أيضاً بين المختصين.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من المؤكد أن المدن الذكية تقوم على قائمة من الأمنيات التي يراد تحقيقها في بيئة المدن المستهدفة، فقد يستخدم لوصف ذكاء هذه المدن في توفير البنى التحتية الأساسية اضافة إلى الرقي بمستوى نظافة المدينة باستخدام وسائل ذكية مبتكرة، وعلى وجه الخصوص ما يتعلق بمستوى ملاءمة المياه الموزعة صحياً وإعادة معالجة المياه المستخدمة منها وطريقة جمع واتلاف النفايات المنزلية وتلك الناتجة عن الصناعات المحلية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما قد تُعنى صناعة المدن الذكية بتوفير البنية الكاملة للمواصلات العامة واستخدام بنية صلبة لتوفير وسائل الاتصالات بمختلف أشكالها وعلى رأسها الشبكة العنكبوتية، كما قد تشمل أيضاً المستوى الأمني المقدم والخدمات الإلكترونية المتاحة من قبل القطاعات الحكومية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بناء المدن الذكية يأتي متجانساً مع النمو السكاني الملحوظ في المدن الحضرية في مختلف دول العالم مقارنة بالعيش خارجها، ففي عام 1990م شكل سكان المدن الحضرية قرابة 43% من سكان العالم ويشكل هذا العام قرابة 54% ما دعا كثير من البرامج الحكومية إلى ضرورة الطموح إلى عمل المزيد من البرامج التنموية حول هذا الازدياد في التوزيع السكاني.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فعلى سبيل المثال وعد رئيس وزراء الهند عن مشروع بناء مئة مدينة ذكية فور تسلمه زمام الأمور ووعد عدد من دول العالم، كالسويد، بالمساهمة في هذه الخطة لتكون نموذجاً للدول النامية في المنطقة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لكن على أي حال ستؤول إليه طموحات بناء هذه المدن الذكية في المستقبل القريب وما دور التقنية فيها؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يتوقع الخبراء أن بناء المدن الذكية لن ينجح كمشروع طارئ يتم تنفيذه في فترة زمنية محددة، وستنجح فقط تلك الخطط التي تركز في البناء المتراكم للخدمات بشكل مستمر من دون انقطاع.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما أن امتزاج وتطوير وسائل الاتصالات والمعلوماتية سيكون الداعم الرئيس في تحويل هذه المدن إلى مدن ذكية. وعليه، يتوقع تحول 88 مدينة فقط حول العالم بحلول عام 2025 م. وتطبق اليوم العديد من المدن حول العالم حلولاً تقنية مختلفة ابتداءً من بناء الخرائط الإلكترونية المرتكزة على الخدمات المجانية للمستخدمين إلى استخدام المجسات الذكية والأجهزة التي تقدم خدمات إلكترونية مجانية لسكانها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;على سبيل المثال تَبنى الاتحاد الأوروبي مشروع تحويل مدينة “سانتاندير” في الشمال الإسباني إلى نموذج مميز للمدن الذكية في العالم. فقد اشتركت العديد من الشركات الأوروبية والمؤسسات الأكاديمية في تنصيب أكثر من عشرين ألف جهاز إلكتروني يشتمل على كاميرات مراقبة ومجسات ذكية وأخرى متحركة تقدم معلومات تتعلق حول حركة السير ومستوى تلوث الهواء والمعدل اللحظي لاستخدام المياهمياة وقياس مستوى الازعاج الناتج عن حركة المواصلات في الشوارع العامة. كما شملت مئات الأجهزة الصغيرة المدعومة بخصائص الملاحة الجغرافية على جميع الحافلات العامة وسيارات الأجرة لمراقبة أدائها باستمرار، كما يتم مراقبة الحدائق العامة ليس فقط من جانب أمني ولكن أيضاً لقياس مستوى الرطوبة وعدد الأماكن الشاغرة في مواقفها المخصصة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وباستخدام تقنية (RFID) وهي عبارة عن قطع ممغنطة تحمل كل منها رقماً رمزياً يمكنه الدلالة على معلومات مخزنة في تطبيق المدينة على سبيل المثال. فبدلاً من الخرائط التي تطبع لارشاد الزائرين والسائحين على وجه الخصوص، يمكن لهم تمرير أجهزتهم المحمولة لقراءة القطعة الممغنطة للتعرف إلى مكانهم على الخريطة أو الحصول على معلومات تهمهم.. وقد تسبق التقنية ما نتصوره للمستقبل أحياناً.&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="المدن-الذكية" /><category term="مستقبل-المدن" /><summary type="html">نشر في جريدة الرياض ، العدد ١٧٢٩٣ الخميس ١٦ محرم ١٤٣٧ ه الموافق ٢٩ أكتوبر ٢٠١٥ م.</summary></entry><entry><title type="html">التقنية ومطارات المستقبل</title><link href="http://localhost:4000/ar_posts/ar_airportstech/" rel="alternate" type="text/html" title="التقنية ومطارات المستقبل" /><published>2015-10-29T00:00:00-04:00</published><updated>2015-10-29T00:00:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/ar_posts/ar_airportstech</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ar_posts/ar_airportstech/">&lt;p&gt;نشر في جريدة الرياض السبت 2 صفر 1437 هـ - 14 نوفمبر 2015م - العدد 17309 , صفحة رقم ( 22)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المطارات بوابات الدول ومنها يعبر أغلب البشر في انتقالهم وتعد وسيلة مهمة ليست فقط في تسهيل إجراءات عبور المسافرين بل أيضاً وسيلة للدلالة على المستوى الخدمي والاقتصادي ومرآة تعكس المستوى الثقافي للشعوب التي تعيش خارج أسوارها. غالباً ما نستبق الحكم عن الدولة وشعبها من طريقة تعامل موظفي الجمارك وإدارات الهجرة مروراً بموظفي الخدمات في المطارات. وقد يكون لأمور بسيطة كتوفر مقاعد مريحة أو شبكة لاسكلية مجانية للزوار دور هام في خلق انطباع ايجابي للسياح والزائرين. ما سأستعرضه لكم في مقالي هذا هو دور التقنية في بيئة المطارات وكيف ستساهم مستقبلاً في تغيير النمط السائد في اذهاننا عن بيئتها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;النقطة الأولى في رحلتنا عند وصولنا للمطار هي ايصال الحقائب لشركة الطيران التي سنسافر معها إلى محطتنا النهائية. تستخدم شركات الطيران أنظمة معقدة لوسم الحقائب ببطاقات لاصقة للتعريف بصاحب الحقيبة ووجهته برقم وحيد يميز كل حقيبة عن غيرها. تعبر الحقائب بعد وسمها على أحزمة متحركة لنقلها للطائرة المخصصة التي ستقلنا لوجهتنا. ومع ذلك فإن المعدل المسجل عالمياً في احتمالية فقدان الحقيبة أثناء السفر قد سجل فقدان ما بين ثماني إلى تسع حقائب لكل ألف مسافر عبر مطارات العالم. وقد تم تسجيل ما يقارب 22 مليون حقيبة مفقودة خلال العام الماضي فقط.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يعول المختصون في النقل الجوي إلى وجود حلول تقنية لحل هذه المشكلة المتراكمة في تسليم ونقل الحقائب مستشهدين بالرقم التسلسلي المستخدم للتعريف بالهواتف الخليوية ورقم الهيكل المستخدم للتعريف بالمركبات. وكمثال، فإن التقنية اليوم قد ساهمت في الحصول على بطاقة الصعود للطائرة إلكترونياً والتسجيل بالرقم التسلسلي المعرف لنا معشر البشر في السفر اليوم وهو رقم جواز السفر. وفي إطار مشابه يمكننا اليوم أن نعمد على وضع وسم دائم للحقيبة يتم تسجيله إلكترونياً فور شرائنا للحقيبة وتسجيل هذا الرقم عند إصدارنا لبطاقة الصعود للطائرة من منزلنا قبل مغادرته وتسليمه مباشرة للأحزمة المتحركة في صالة المغادرة دون الحاجة لموظف خطوط الطيران لوسم الحقيبة. أما ما يتعلق بالوزن، فإن الحقائب حتماً ستتغير في المستقبل القريب وسيكون بإمكانها التزود بمجسات إلكترونية تمكنها من وزن نفسها تلقائياً باستخدام الشرائح الضوئية كتلك المستخدمة في آلات الحساب الرياضي المستخدمة في الصفوف الدراسية. ووفقاً لهذا التصور سيتمكن المسافر من متابعة حقيبته بعد تنصيبه لتطبيق مخصص على هاتفه المحمول تماماً كما يتابع من فقد هاتفه الخليوي مستخدماً خدمة التعقب الإلكتروني لمكانه. وكل ما ذكر سابقاً ممكن عند تبني المنظمات الدولية للطيران معايير دولية كتلك التي تفرضها في الأقفال المستخدمة لقفل الحقائب.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد انتهاء تسليم الحقائب نتوجه داخل المطار إلى نقاط التفتيش الأمني. ولا شك أن هذه المرحلة غالباً ما تسبب التوتر خصوصاً لمعتادي السفر لاختلاف الإجراءات المعمول بها في كل مطار على حدة والتي غالباً ما تكون مزعجة للكثيرين. لاشك أيضاً أننا لا نريد إلغاءها حفاظاً على أمن وسلامة المسافرين ولكن بإمكاننا استخدام التقنية المتوفرة اليوم وخصوصاً الكاميرات المتطورة بالذكاء الاصطناعي التي تستطيع قراءة ملامح الوجه بدقة ومقارنتها بقائمة المطلوبين أمنياً بالإضافة إلى القدرة على تحليل السلوك الشخصي لقياس مدى التوتر الكامن في تصرفات المسافرين مما سيساهم في تسريع الإجراءات الأمنية للمسافرين بشكل ملحوظ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يتبقى لدينا الآن النقطة الأخيرة قبل التوجه لبوابة الصعود للطائرة وهي إجراءات جوازات السفر. هذه النقطة بالتحديد قد قطعت التقنية شوطاً كبيراً من خلال توفير منصات الخدمة الذاتية في تسجيل الدخول والخروج للمسافرين باستخدام جواز السفر وبصمات العين أو اليدين. وتساهم الخدمة الذاتية في تسريع مغادرة المسافرين بعيداً عن قيود عدد الموظفين المناوبين والاستفادة منهم بشكل أكبر في المراقبة بدلاً من العمل التقليدي. ونعول على انتشار المزيد من منصات الخدمات الذاتية في المطارات بشكل أكبر في المستقبل القريب.&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="المدن-الذكية" /><category term="مستقبل-المدن" /><summary type="html">نشر في جريدة الرياض السبت 2 صفر 1437 هـ - 14 نوفمبر 2015م - العدد 17309 , صفحة رقم ( 22)</summary></entry><entry><title type="html">اقتصاد الشبكات الاجتماعية</title><link href="http://localhost:4000/ar_posts/ar_socialeco/" rel="alternate" type="text/html" title="اقتصاد الشبكات الاجتماعية" /><published>2015-10-21T00:00:00-04:00</published><updated>2015-10-21T00:00:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/ar_posts/ar_socialeco</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ar_posts/ar_socialeco/">&lt;p&gt;نشر في جريدة الرياض الاثنين 28 ذي الحجة 1436 هـ – 12 اكتوبر 2015 م – العدد 17276, صفحة رقم ( 26 )&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ذكرت في مقالي السابق المنشور بتاريخ 22 ذي الحجة 1436 ه ، مدى تسارع انتشار شبكات التواصل الاجتماعي في فضاء الإنترنت والقيمة الاقتصادية التي حققتها تلك الشبكات في سوق التقنية. سأستطلع هنا هذه الموارد المالية الكامنة مقابل تلك الخدمات المجانية التي تقدمها للمستخدم البسيط وكيف استطاعت بشكل لافت أن تؤسس شركات عملاقة ذات قيمة سوقية ملموسة في مجال المال والأعمال. السؤال الأبرز إذاً ، من أين لتلك الشبكات الاجتماعية كل ذلك المال ؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نبدأ بشركة فيس بوك التي تتربع اليوم على سدة عمالقة الشبكات الاجتماعية برأس مال بلغ 134 مليار دولار في مطلع عام 2014 وحصولها على 1.3 مليار مستخدم حول العالم. تشكل الإعلانات الدعائية 80% من دخل الشركة بالإضافة إلى الدخل المحصل من السماح لمبرمجي الألعاب بتصميم ألعاب متوافقة مع منصاتها البرمجية. ووفقاً لذلك، أعلنت الشركة أنها تملك مليوني معلن نشط حتى مطلع هذا العام الذي انعكس على القيمة المالية لأسهم الشركة محققة نمواً يزيد على 11% في قيمة السهم خلال عام واحد. لك أن تتخيل أيها القارئ الكريم أن شركة فيس بوك التي لاتصنع منتجاً ملموساً أو تقدمه في نقاط البيع استطاعت أن تتفوق على شركة “وال مارت” الشهيرة في مجال بيع التجزئة والتي تملك 11,450 فرعاً في 27 دولة حول العالم. كما لك أن تتخيل أن عشرة آلاف - عدد موظفي فيس بوك - استطاعوا أن يتغلبوا في تكوين رأس مال ضخم يفوق ما استطاعه 1.3 مليون موظف في “وال مارت” في الولايات المتحدة الأمريكية فقط. علاوة على ما سبق، إذا افترضنا أن القيمة السوقية لفيس بوك اليوم 134 مليار يعكس تفاعل 1.3 مليار مستخدم على الشبكة ، فيمكننا الاستنتاج بأن 103 دولارات هي القيمة السوقية للمستخدم الواحد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شبكة تويتر هي الأخرى إحدى أشهر الشبكات الاجتماعية اليوم تستقطب الشركات التجارية إلى الإعلان عبر شبكاتها من خلال الترويج للتغريدات الدعائية أثناء تصفح المستخدمين و الذي يبلغ عددهم اليوم حوالي 530 مليون مستخدم. كما الحال في سابقتها، حققت شركة تويتر أرباحاً قياسية من خلال الإعلانات التجارية المقدمة وإن كان الحجم المالي للتداول أقل قيمة من فيس بوك.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يلحظ من خلال متابعة أداء تويتر أن 77% من مستخدمي الشبكة من خارج الولايات المتحدة، مما قد يعني تفويت التركيز على العملاق الأكبر في مجال الإعلانات الإلكترونية، وهذا ما قد يفسر حصول الشركة على ستين ألف معلن نشط على شبكتها فقط. لكن رغم ذلك فإن نمط الشركة الذي يعتمد في تقليل عدد الحروف المتداولة في التغريدة مازال الدافع الرئيسي لكثير من المهتمين للاستثمار في الشبكات الاجتماعية تنبؤا بالحجم الهائل من المحتوى المعروض في فيس بوك – مثلاً - والذي قد يصبح مزعجاً بشكل أكبر في المستقبل.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما عمدت شركة تويتر في العام 2012 على شراء تطبيق “vine” مقابل ثلاثين مليون دولار محاولة خفض الفجوة بينها وبين فيس بوك، وهذا التطبيق بشكل مبسط عبارة عن منصة لمشاركة المقاطع المصورة بشكل يشابه المشاركة النصية المعمول بها في تويتر بشرط أن لا يزيد مدة التسجيل عن ست ثوان. في المقابل تقدمت شركة فيس بوك في نفس العام بشراء تطبيق “Instagram” لتوسعة نموها في شبكات التواصل الاجتماعي مقابل مليار دولار. في مقابل هذه الأرقام القياسية التي حققتها هذه الشبكات، يبقى عاملي الشعبية والقبول المحرك الأبرز في قيمتها الاقتصادية نحو المستقبل.&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="الشبكات-الاجتماعية" /><category term="اقتصاد-الشبكات-الاجتماعية" /><summary type="html">نشر في جريدة الرياض الاثنين 28 ذي الحجة 1436 هـ – 12 اكتوبر 2015 م – العدد 17276, صفحة رقم ( 26 )</summary></entry><entry><title type="html">تسارع شبكات التواصل الاجتماعية</title><link href="http://localhost:4000/ar_posts/ar_socialmedia/" rel="alternate" type="text/html" title="تسارع شبكات التواصل الاجتماعية" /><published>2015-10-06T00:00:00-04:00</published><updated>2015-10-06T00:00:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/ar_posts/ar_socialmedia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ar_posts/ar_socialmedia/">&lt;p&gt;نشر في جريدة الرياض الثلاثاء 22 ذي الحجة 1436 هـ - 6 اكتوبر 2015 م - العدد 17270, صفحة رقم ( 26 )&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ذكر ابن خلدون في مقدمته أن الاجتماع الإنساني ضروري، وأنه مدني بطبعه، واجتماعهم من ضروريات فطرته، وهذا المنطق يتناسق بانتظام في تفسير انتشار شبكات التواصل الاجتماعي اليوم بشكل لافت، وإن اختلقت الوسيلة والآلة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يبلغ عددنا اليوم معشر البشر على هذا الكوكب قرابة 7.3 مليار نسمة، ثلاثة مليارات منا يستخدمون الإنترنت بشكل دائم وهم يشكلون ما بين 44% و45% من مجمل المستخدمين للإنترنت بشكل عام.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يبلغ من يملك من هؤلاء المستخدمين حساباً في شبكات التواصل الاجتماعي 1.7 مليار مستخدم، منهم 561 مليون مستخدم من دول شرقي آسيا فقط.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شبكة فيس بوك اليوم إحدى هذه الشبكات الاجتماعية يبلغ عمرها إحدى عشرة سنة وتتربع اليوم على صدارة شبكات التواصل مجتمعة بما يقارب 1.3 مليار مستخدم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لك أن تتخيل أيها القارئ الكريم أن أقل من نصف مستخدمي الإنترنت بقليل يملكون حساباً على شبكتها. لمن لا يعرف شبكة الفيس بوك، فهي باختصار موقع يتيح لمستخدميه تكوين مجموعة من الصداقات يتبادلون فيها نصوصاً أو محتوى مصور يحاكي ما يدور في حياتهم الشخصية، ويمكن الأصدقاء فيه من التعليق وَ أو تقديم الإعجاب بالمحتوى المعروض.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يتبادل المستخدمون اليوم من خلاله ما يقارب 4.5 مليار إعجاب يومياً.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد هذا النجاح الكبير، أقدمت شبكة فيس بوك على التقدم بعرض شراء تطبيق السناب شات - إحدى تطبيقات تبادل المقاطع المصورة مقابل ثلاثة مليارات دولار أمريكي، وقد قوبل هذا العرض بسخرية لهذه القيمة التقديرية من قبل إدارة التطبيق.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شعرت فيس بوك وقتها بضرورة الاسراع في استثمار قنوات أخرى خارج الفيس بوك وتقدمت بمبلغ ضاعف العرض السابق ولكن هذه المرة لتطبيق “واتز اب” الشهير مقابل تسعة عشر مليار دولار وابرمت الصفقة وقتها مسجلة رقماً قياسياً غير مسبوق.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;استطاعت لغات أخرى غير الإنجليزية النجاح في خلق شبكات تواصل اجتماعي ضخمة تنافس عالمياً باستخدام لغاتهم الإقليمية، على سبيل المثال في الصين وروسيا، نجحت شبكات كل من Qzone وVK في جلب ملايين المستخدمين في الصين وأوروبا. في الصين تحديداً، تميل وسائل التواصل الاجتماعي فيها إلى منحى ترفيهي من خلال الألعاب الجماعية بين المجموعات على مواقعها، ويعول بعض المختصين أن منحنى الألعاب الالكترونية هو العامل الأساسي في تسارع هذه الشكبات الإقليمية متفوقة على الشبكات العالمية التي لم تستطع المنافسة لأسباب أهمها الحظر المفروض.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نجح أيضاً تطبيق Sina Weibo الصيني الذي يحاكي الشبكة الشهيرة “تويتر” من تقديم الميزات نفسها تماماً إضافة إلى منح خاصية التعليق على التغريدة وليس فقط الرد وإعادة التغريد مع إضافة التعليق الخاص، وقد حقق رقماً قياسياً إذ يحصل الموقع على زيارة من بين كل 100 زيارة تصفح على الإنترنت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يلاحظ في الشبكات الاجتماعية أن المستخدمين، وخصوصاً المراهقين منهم يبتعدون بقدر الامكان عن التواصل مع والديهم، أو من يقوم في مقامهم التربوي؛ لأن ذلك قد يجلب لهم سيلاً متراكماً من الأسئلة التي تعد بالنسبة إليهم تدخلاً واسعاً في تكوين صداقاتهم وقراءة ما يتناولونه من محتوى في هذه الشبكات. وما يهمنا تجاه هذا الجانب أن لهذه الشبكات انعكاساً على شخصياتنا وعلاقاتنا الأسرية ويغلب جانب الثقافة المحلية على المحتوى والأسلوب المقدم عبر صفحاتها، لذلك يبدو أننا نحتاج اليوم إلى مقدمة أخرى لابن خلدون في تفسير سلوكياتنا عبر وسائل هذا العصر وامتزاج شخصياتنا الحقيقية والافتراضية على الإنترنت.&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="الشبكات-الاجتماعية" /><category term="التواصل-الاجتماعي" /><summary type="html">نشر في جريدة الرياض الثلاثاء 22 ذي الحجة 1436 هـ - 6 اكتوبر 2015 م - العدد 17270, صفحة رقم ( 26 )</summary></entry><entry><title type="html">ماذا ينقصنا اليوم تقنياً؟</title><link href="http://localhost:4000/ar_posts/ar_whatsmissing/" rel="alternate" type="text/html" title="ماذا ينقصنا اليوم تقنياً؟" /><published>2015-09-16T00:00:00-04:00</published><updated>2015-09-16T00:00:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/ar_posts/ar_whatsmissing</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ar_posts/ar_whatsmissing/">&lt;p&gt;نشر في جريدة الرياض . الأربعاء 2 ذي الحجة 1436 هـ - 16 سبتمبر 2015م - العدد 17250, صفحة رقم ( 34 )
تتسارع الأدوات والحلول التقنية اليوم في اتجاهات مختلفة، منها ما يخدم في زيادة الرفاهية لمعيشتنا والآخر ما يساهم في زيادة مستوى التواصل الاجتماعي أو الإنتاج الصناعي. ولذلك يستقرئ الخبراء التقنيون الباحثون عن خلق الفرص الاستثمارية في القطاع التقني إلى التطوير المستمر بحثاً عن ما ينقصنا اليوم ليكون استثمار المستقبل.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ينقصنا اليوم الحصول على روبوتات ذات مستوى ذكاء عال نستطيع التعويل عليها في مهام منزلية أو تجارية. وإن لاحظنا مؤخراً تسارعاً متطوراً في هذا الاتجاه، إلا أن روبوتات اليوم مازالت حبيسة المعامل البحثية التي وصلت إلى درجات حركية عالية من الحرية ما يسمح لها بالتحرك إلى الأمام والخلف وإلى اليمين واليسار إضافة إلى الأعلى والأسفل في حركة حرة في الفضاء الثلاثي الأبعاد. هذه الروبوتات يمكنها تطوير حركة النقل الجوي الذي عانى مؤخراً حوادث كارثية لعدد من شركات الطيران وتحديداً يمكنها المساهمة في مراقبة الملاحة الجوية والمناخ العام في دفة القيادة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ليس ضرورياً أن تتخذ هذه الأجهزة اجراءات تنفيذية قد يكون التعويل عليها مازال مبكراً، لكن ربما ستتفوق في المجال الرقابي والمساعدة في اتخاذ القرار.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في إطار مشابه للذكاء الاصطناعي تطورت الطابعات الثلاثية الأبعاد بشكل لافت مؤخراً ما يساعد العجلة الصناعية على تصميم منتجات فائقة في الدقة وتشكيلها إلى مادة ملموسة عبر أجهزة الحاسوب.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ربما أيها القارئ الكريم تستطيع، خلال عشر سنوات من الآن، صناعة مجسمات بسيطة من البلاستيك عبر طابعتك ثلاثية الأبعاد لاستبدال قطع تالفة من أجهزتك المنزلية المتعطلة. لن يكون خيالي بعيداً من أن نتمكن جميعاً من شراء المواد الخام فقط من المتاجر القريبة منا وطباعة حذاء رياضي في المنزل بعد شراء النموذج الذي نريد عبر الإنترنت. وسيحظى المجال الطبي بفرص أكبر للاستفادة من هذه التقنية وذلك لطباعة ركب اصطناعية مصمة للمريض - على سبيل المثال - وفقاً لنموذج يرسمه الحاسوب ووفقاً للأشعة المقطعية وبإشراف الطبيب.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قد يتمكن الطبيب أيضاً من صناعة الدواء في عيادته وفقاً لنموذج دوائي يحصل عليه من الشركة الأم وتصنيعه في عيادته بمجرد الحصول على المواد الأساسية لذلك.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مازال العالم يعول كثيراً للحصول على نقلة نوعية في التعليم المقدم اليوم في مختلف مراحله من الحصول على مواد تعليمية أكثر فاعلية واشراكاً أكبر للطلاب في تربية الابتكار والتجربة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قد يكون ما يسمى بتقنية “الواقع المصور” التي كانت عدسات جوجل أحد نماذجها الابتدائية مفاتيح مستقبلنا للحصول على بوابات معرفية تساهم في سهولة مشاركة المعلومة وعرضها على الطلاب. وفي داخل الحرم المدرسي، بإمكان الفصول الدراسية التقليدية التحول إلى شاشات ثلاثية الأبعاد مزودةً بتقنية الواقع المصور التي ستساعد الطلاب على فهم المادة الكيميائية أو الرياضية أو حتى تلقي التسلسل التاريخي وفقاً للمواد الدراسية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اليوم يعاني العالم بأكثر من 34 دولة مختلفة منه اتساع الفجوة بين الطبقات الغنية والفقيرة بين مجتمعاته وينقصنا في هذا الخصوص الحصول على تقنية متطورة تساهم بفاعلية أكثر في تطوير الأعمال التجارية وخفض التكلفة الصناعية وربما تحويل المنازل إلى بيوت منتجة تستطيع المشاركة في زيادة مستوى الإنتاج القومي للدول.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في المقابل قد يكون الثمن زيادة الاعتمادية على الأجهزة الحاسوبية في الصناعة بدلاً من الأيدي العاملة ولكنني مؤمن أن القوى البشرية يتحول دورها عبر الزمن، لكن لا يمكن الاستغناء عنها إجمالاً.&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="الذكاء-الاصطناعي" /><category term="مستقبل-التقنية" /><summary type="html">نشر في جريدة الرياض . الأربعاء 2 ذي الحجة 1436 هـ - 16 سبتمبر 2015م - العدد 17250, صفحة رقم ( 34 ) تتسارع الأدوات والحلول التقنية اليوم في اتجاهات مختلفة، منها ما يخدم في زيادة الرفاهية لمعيشتنا والآخر ما يساهم في زيادة مستوى التواصل الاجتماعي أو الإنتاج الصناعي. ولذلك يستقرئ الخبراء التقنيون الباحثون عن خلق الفرص الاستثمارية في القطاع التقني إلى التطوير المستمر بحثاً عن ما ينقصنا اليوم ليكون استثمار المستقبل.</summary></entry><entry><title type="html">السياق .. مستقبل التقنية</title><link href="http://localhost:4000/ar_posts/ar_context/" rel="alternate" type="text/html" title="السياق .. مستقبل التقنية" /><published>2015-08-19T00:00:00-04:00</published><updated>2015-08-19T00:00:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/ar_posts/ar_context</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ar_posts/ar_context/">&lt;p&gt;السياق لغة الموقف الذي يشار للدلالة عليه مجموعة من العلاقات الزمنية والمكانية المتصلة وهو أيضاً يعني سياق الكلام الذي يصف حالة ما. وفي لغة التقنية، السياق يعني الظروف المحيطة بالفكرة أو الحادثة. ربما طرح مثال يوضح المعنى أكثر ولماذا قد يكون السياق أحد مفاتيح المستقبل. لتتخيل أيها القارئ الكريم أن جهاز حاسوبك المنزلي يستشعر ما يحدث حوله، فحاسوبك يعلم جيداً المواقع التي تفضل تصفحها في الصباح الباكر وتسلسل سلوك تصفحك لبريدك الإلكتروني والمواقع الإخبارية والتواصل الاجتماعي. إن استخدام مجسات إلكترونية متوفرة ومستخدمة اليوم، يستطيع حاسوبك أن يتعرف إذا ما كنت في حالة متوترة، قلقة، أو في حالة استرخاء في منزلك وكذلك يستوعب أنك في مزاج متضايق إذا ما شاركت مواقع التواصل الاجتماعي كتويتر والفيس بوك بنص يحتوي على كلمات ذات دلالة سلبية ككلمة سيئ أو ازدحام أو تأخر وغيرها. بجمع هذه المعلومات تستطيع الأجهزة الحاسوبية اليوم بتحليلها وفي ثوانٍ إن لم تكن في أجزاء من الثانية لتحاول تغيير الوضع المحيط بك. إن كنت في مزاج سيئ فإن ذلك السياق يحتم على الحاسوب أن يبادر باقتراح ملفات صوتية، مرئية، أو جلب أخبار فريقك الرياضي على سبيل المثال محاولةً في تغيير مزاجك إلى الأفضل.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لنأخذ مثالاً آخر، ليكن سياق المستخدم الزماني فترة عطلة الصيف، وليكن سياقه المالي أن يحدد المستخدم مسبقاً مبلغاً معيناً لتكاليف السفر ويعلم الحاسوب أن سياقه الاجتماعي متزوج ولديه طفلان لأن قائمة أسماء المتصلين أو صور الجهاز تحوي على مثل هذه الدلالات. يعلم الحاسوب من خلال ربط الهاتف المحمول بشبكة منزله وباستخدام خاصية الملاحة أو من عنوان شبكة الإنترنت أنه يسكن الرياض. كل هذه المعلومات لا حاجة للمستخدم أن يدخلها إطلاقاً و بالمقابل يستطيع حاسوبك أن يبحث لك وفي أوقات زمنية مختلفة على وجهات سفر ملائمة ويوصلها لك على شكل مقترحات. هذا المثال مشابه وإن كان مازال اليوم بشكل مبسط لما نلتمسه على مواقع شراء الكتب أو الحجوزات الفندقية وبالتحديد من خلال ما تقترحه هذه المواقع مستندةً على مشترياتك أو رحلاتك السابقة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يطلق التقنيون المستقرئون لأهمية سياق الاستخدام مصطلح “الوعي بالوضع”، أي أن برامج الهاتف والحاسوب المحمول والتلفاز الذكي وغيرها ستعمد وبشكل كبير على استخدام كم هائل من المعلومات لتحويل تلك الأجهزة لجيل من التقنية سيكون مدركاً للوضع الذي يُستخدم الجهاز من أجله. ولأن طبيعة الإنسان تبحث دائماً عما ييسر حياتها فإن التركيز المهم لهذا الجيل القادم على التقليل الجاد من الاعتماد على المستخدم لإدخال تلك المعلومات بشكل يدوي و التعويض بتحليل واستقراء تعامل المستخدم معها كمعرفة اهتماماته. في المقابل قد تزيد الاعتمادية على سياق الاستخدام إلى مزيد من التعديات على خصوصية وأمان المستخدم، لكن سرعان ما قد تتبدد تلك المخاوف إذا قوبل بجهود دعائية كبيرة متى ما أصبح التعرف على السياق ارتكازاً تجارياً هاماً للشركات التقنية الكبرى.&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="التقنية" /><category term="السياق" /><summary type="html">السياق لغة الموقف الذي يشار للدلالة عليه مجموعة من العلاقات الزمنية والمكانية المتصلة وهو أيضاً يعني سياق الكلام الذي يصف حالة ما. وفي لغة التقنية، السياق يعني الظروف المحيطة بالفكرة أو الحادثة. ربما طرح مثال يوضح المعنى أكثر ولماذا قد يكون السياق أحد مفاتيح المستقبل. لتتخيل أيها القارئ الكريم أن جهاز حاسوبك المنزلي يستشعر ما يحدث حوله، فحاسوبك يعلم جيداً المواقع التي تفضل تصفحها في الصباح الباكر وتسلسل سلوك تصفحك لبريدك الإلكتروني والمواقع الإخبارية والتواصل الاجتماعي. إن استخدام مجسات إلكترونية متوفرة ومستخدمة اليوم، يستطيع حاسوبك أن يتعرف إذا ما كنت في حالة متوترة، قلقة، أو في حالة استرخاء في منزلك وكذلك يستوعب أنك في مزاج متضايق إذا ما شاركت مواقع التواصل الاجتماعي كتويتر والفيس بوك بنص يحتوي على كلمات ذات دلالة سلبية ككلمة سيئ أو ازدحام أو تأخر وغيرها. بجمع هذه المعلومات تستطيع الأجهزة الحاسوبية اليوم بتحليلها وفي ثوانٍ إن لم تكن في أجزاء من الثانية لتحاول تغيير الوضع المحيط بك. إن كنت في مزاج سيئ فإن ذلك السياق يحتم على الحاسوب أن يبادر باقتراح ملفات صوتية، مرئية، أو جلب أخبار فريقك الرياضي على سبيل المثال محاولةً في تغيير مزاجك إلى الأفضل.</summary></entry><entry><title type="html">الأشياء التي حولنا ستتحدث معنا</title><link href="http://localhost:4000/ar_posts/ar_iot/" rel="alternate" type="text/html" title="الأشياء التي حولنا ستتحدث معنا" /><published>2015-08-09T00:00:00-04:00</published><updated>2015-08-09T00:00:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/ar_posts/ar_iot</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ar_posts/ar_iot/">&lt;p&gt;في المعجم، الكلام من المخاطبة، والمخاطبة التوجه بكلام يتضمن معنى، وأنت أيها القارئ الكريم ستتحدث مع أجهزة منزلك كالثلاجة والفرن المنزلي قريباً. هكذا يبدو العالم الرقمي اليوم منهمكاً في جعل الجمادات مفيدة يتحدث المرء معها بتوجه خطابٍ مفهوم إما على صيغة أمر أو على سبيل المساعدة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذا السرد المبسط يطلق عليه اليوم إنترنت الأشياء، وهو مفهوم بدأ بالظهور بين أوساط المهتمين منذ مقال لكيفن أشتون في إحدى المجلات العلمية عام 2009. وعلى رغم أن البعض قد يعيد الفكرة إلى عام 1999 مع نجاح أول قطعة معدنية نستطيع قراءة محتواها والتي عرفت لاحقاً بتقنية آر إف أي دي إلا أن مفهوم نقل البيانات بين الجمادات وحتى الحيوانات بات أمراً ممكناً جداً.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لك أنت تتخيل أن أجهزة الحاسوب وهواتفنا المحمولة كانت بالأمس القريب من تستهلك الجل الأكبر من تبادل البيانات عبر شبكة الإنترنت وسرعان ما أعقبها شاشات التلفاز الذكية التي تطمع هي أيضاً في إعطائك مزيداً من الرفاهية للاتصال ونقل البيانات وتصفحها. وغداً قد نضطر جميعاً أن نصل المطبخ وغرفة الغسيل بشكبة هي الأخرى لننبهر بتطبيقات ذكية تساعدنا في التحكم في تلك الأجهزة ومراقبة أدائها. فمثلاً ما إن تفتح تطبيق ثلاجتك على هاتفك الخاص أثناء تسوقك بالمتجر الغذائي إلا وتستطيع عبر مجسات كهربائية مزودة بها من معرفة كمية الحليب المتوفر وعدد البيض الموجود وآخر صورة ملتقطة لصندوق الخضروات.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الجميع سيتحدث عبر شبكة الإنترنت العملاقة، بدءًا من المركبات إلى الإشارات الضوئية مروراً بالمحلات التجارية وحتى تصل إلى منزلك ثم تستطيع قراءة معدل منسوب المياه في الخزان المنزلي ومنها إلى إدارة الأضواء بالغرف والسخان الكهربائي إلى التكييف والأبوب. الكل يعمل وفق شبكات تكون بعضها معزولة داخلياً للحماية والبعض الآخر يمكن الوصول له عبر الإنترنت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إن دول العالم الأول اليوم تستشعر أهمية استيعاب المزيد من الأجهزة من المستوى المنزلي إلى المستوى الصناعي الضخم. ففي عام 2020 يتوقع أن يزيد عدد الأجهزة المتصلة بالإنترنت لأكثر من خمسين مليار جهاز وهذا العدد يفوق التعداد السكاني للبشر المتوقع لنفس العام بأكثر من سبعة أضعاف تعدادهم. ونحن اليوم، تجاوز تعداد الأجهزة المتصلة بالإنترنت التعداد البشري بأربعة أضعاف. ويتوقع الاقتصاديون أن ينجم عن هذا التسارع الصناعي ما يزيد على 1.9 ترليون دولار سيضاف لحجم التبادل الاقتصادي للدول المنتجة خلال الخمسة أعوام القادمة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي الختام إذا استشعرت بصعوبة تطبيق هذه الأفكار فما عليك أيها القارئ الكريم سوى زيارة أقرب متجر مهتم بالغريب من منتوجات التقنية ليطلعك على نفاد منصة ضوء منزلية تتحكم بها عبر هاتفك المحمول تتغير ألوانها حسب مزاجك اليومي.&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="انترنت الأشياء" /><category term="البيانات" /><summary type="html">في المعجم، الكلام من المخاطبة، والمخاطبة التوجه بكلام يتضمن معنى، وأنت أيها القارئ الكريم ستتحدث مع أجهزة منزلك كالثلاجة والفرن المنزلي قريباً. هكذا يبدو العالم الرقمي اليوم منهمكاً في جعل الجمادات مفيدة يتحدث المرء معها بتوجه خطابٍ مفهوم إما على صيغة أمر أو على سبيل المساعدة.</summary></entry><entry><title type="html">الجيل القادم من المواقع</title><link href="http://localhost:4000/ar_posts/Soci_tech/" rel="alternate" type="text/html" title="الجيل القادم من المواقع" /><published>2009-03-06T00:00:00-05:00</published><updated>2009-03-06T00:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/ar_posts/Soci_tech</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ar_posts/Soci_tech/">&lt;p&gt;لقد شهدت الشبكة العنكبوتية منذ انطلاقتها ثورة هائلة في مواقع الانترنت وصفحات الويب من حيث المحتوى والاستخدام. لقد رمز للجيل الأول من المواقع والذي اعتمد على عرض مواقع ذات محتوى ثابت وغير متغير بشكل سريع معتمدين على النشر من طرف واحد وأعني به صاحب الموقع. فلم تكن التقنية في هذا الجيل تسمح للزوار من إبداء آرائهم فيما ينشر على الصفحة أو المشاركة فيها أو حتى إثراء محتواها. وأطلق على مواقع هذا الجيل بأنها مواقع “للقراءة فقط”. بعد ذلك طور الباحثون ومبرمجوا المواقع جيلاً ذكياً من المواقع يتميز عن سابقه بامكانية تغيير محتوى الصفحات بشكل تفاعلي فاستطاع الزائر تدوين ملاحظاته وإثراء صفحات الانترنت بكتاباته وزادت بذلك استخدام الانترنت كبيئة تجارية مربحة. وأطلق على مواقع هذا الجيل بأنها مواقع “للقراءة والكتابة” كمصطلح متعارف عليه في مجال الحاسوب. إن صفحات الويب الحالية على الإنترنت ستشهد جيلاً جديداً منافساً من المواقع والذي سيحمل العديد من المميزات الفريدة عن نظيراتها على الشبكة العنكبوتيه. سيحمل هذا النوع من المواقع طرقاً حديثة في التواصل مع زوارها وتقديم تواصل حي وتفاعل أكبر بين المحتوى وزائر الصفحه. سيكون للوسائط الثلاثية ( الملتميديا ) النصيب الأكبر عن طريق الاستفادة من السعات العالية للشبكات والسمات الحديثة من الجرافيكس . ستحمل العديد من شفرات الصوت والفيديو التفاعلية مع المستخدم وتتيح للزائر تعديل خصائص الصفحة بما يتفاعل مع ميوله الشخصي. وأفضل ما تشبه به مواقع هذا الجيل الجديد بشاشات تلفزة تتيح لك تحديد رغبة ما تشاهد واختيار ما تشاء من برامج وطريقة عرض محتواها. لقد ركزت العديد من المواقع الطموحة لاستخدام الوسائط الرقمية في مواقع الانترنت من تهيئتها لزوارها ذوي الاحتياجات الخاصة والتي تتيح محتوى الموقع كاملاً بالصوت بدلاً من الصورة لمن فقد حاسة الإبصار وبمحتوى يمكن للمستخدم من طباعته على آلات خاصة تطبع محتوى الصفحة أو عرضها على جهاز يستطيع تمييز أحرف برايل لمساعدة المكفوفين على الاستفادة من محتوى الموقع. كما أن هذه المواقع ستوفر تسجيلاً مرئياً بلغة الاشارة لمن فقد حاسة السمع يترجم المحتوى كاملاً ويساعد في تفاعل الزائر مع الموقع. ومن الأمثلة الحالية على مواقع الجيل الثالث موقع ويكيبيديا من منظور أن الزائر شريك حقيقي في محتوى الموقع.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لقد سلط الباحثون في مجال تقنية المعلومات على جيل قادم من المواقع يعتمد على الذكاء الاصطناعي ودراسة ردة فعل الزائر عن طريق تعلم اسلوبه في استخدام الموقع. ونظراً لتعدد وسائل الاتصال بالشبكة العنكبوتية عن طريق الأجهزة المحمولة وباستخدام لغة الانسان في برمجة هذه الصفحات فقد تشعب المهتمون بتطوير مواقع الانترنت بسلك مسالك مختلفة في انشاء مفهوم شامل يعبر عن الجيل الثالث من المواقع. فلقد ركز بعض الباحثين على استخدام صفحات ثلاثية الأبعاد وايجاد بيئة محاكية للواقع أو كما يعرف بمصطلح second life . وقد يشترك العديد من المهتمين بأن مواقع الجيل الثالث ستكون مبنية على مفاهيم سيمانتك ويب semantic web والتي تعتمد على استخدام معايير موحدة لتنقل واستخدام المعلومات عبر الشبكة وايجاد بيئة موحدة تستطيع البرمجيات ذات اللغات المتعددة من الاستفادة من قواعد البيانات بسهولة وتبادل المعرفة استناداً على الرغبة في التبادل الحي للمعلومات بين تطبيقات الانترنت والمستخدمين. وفي النهاية تبقى تطلعاتنا كمستخدمين ومهتمين أن نقلة عام 1995في استخدام الجرافيكس في المواقع مروراً بعام 2007والذي شهد استخدام المواقع الاجتماعية مثل الفيس بوك وصولاً للجيل الحديث المرتقب والذي يسلط على تبادل المعلومات وتحليلها أن يرتسم بتوسع أكبر في تطبيقات المصادر المفتوحة متمنين نهضة متوازية لمواقعنا العربية محاكيةً للنقلة السريعة الق&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><summary type="html">لقد شهدت الشبكة العنكبوتية منذ انطلاقتها ثورة هائلة في مواقع الانترنت وصفحات الويب من حيث المحتوى والاستخدام. لقد رمز للجيل الأول من المواقع والذي اعتمد على عرض مواقع ذات محتوى ثابت وغير متغير بشكل سريع معتمدين على النشر من طرف واحد وأعني به صاحب الموقع. فلم تكن التقنية في هذا الجيل تسمح للزوار من إبداء آرائهم فيما ينشر على الصفحة أو المشاركة فيها أو حتى إثراء محتواها. وأطلق على مواقع هذا الجيل بأنها مواقع “للقراءة فقط”. بعد ذلك طور الباحثون ومبرمجوا المواقع جيلاً ذكياً من المواقع يتميز عن سابقه بامكانية تغيير محتوى الصفحات بشكل تفاعلي فاستطاع الزائر تدوين ملاحظاته وإثراء صفحات الانترنت بكتاباته وزادت بذلك استخدام الانترنت كبيئة تجارية مربحة. وأطلق على مواقع هذا الجيل بأنها مواقع “للقراءة والكتابة” كمصطلح متعارف عليه في مجال الحاسوب. إن صفحات الويب الحالية على الإنترنت ستشهد جيلاً جديداً منافساً من المواقع والذي سيحمل العديد من المميزات الفريدة عن نظيراتها على الشبكة العنكبوتيه. سيحمل هذا النوع من المواقع طرقاً حديثة في التواصل مع زوارها وتقديم تواصل حي وتفاعل أكبر بين المحتوى وزائر الصفحه. سيكون للوسائط الثلاثية ( الملتميديا ) النصيب الأكبر عن طريق الاستفادة من السعات العالية للشبكات والسمات الحديثة من الجرافيكس . ستحمل العديد من شفرات الصوت والفيديو التفاعلية مع المستخدم وتتيح للزائر تعديل خصائص الصفحة بما يتفاعل مع ميوله الشخصي. وأفضل ما تشبه به مواقع هذا الجيل الجديد بشاشات تلفزة تتيح لك تحديد رغبة ما تشاهد واختيار ما تشاء من برامج وطريقة عرض محتواها. لقد ركزت العديد من المواقع الطموحة لاستخدام الوسائط الرقمية في مواقع الانترنت من تهيئتها لزوارها ذوي الاحتياجات الخاصة والتي تتيح محتوى الموقع كاملاً بالصوت بدلاً من الصورة لمن فقد حاسة الإبصار وبمحتوى يمكن للمستخدم من طباعته على آلات خاصة تطبع محتوى الصفحة أو عرضها على جهاز يستطيع تمييز أحرف برايل لمساعدة المكفوفين على الاستفادة من محتوى الموقع. كما أن هذه المواقع ستوفر تسجيلاً مرئياً بلغة الاشارة لمن فقد حاسة السمع يترجم المحتوى كاملاً ويساعد في تفاعل الزائر مع الموقع. ومن الأمثلة الحالية على مواقع الجيل الثالث موقع ويكيبيديا من منظور أن الزائر شريك حقيقي في محتوى الموقع.</summary></entry><entry><title type="html">الشراء بالبطاقات الائتمانية</title><link href="http://localhost:4000/ar_posts/payments/" rel="alternate" type="text/html" title="الشراء بالبطاقات الائتمانية" /><published>2009-01-29T00:00:00-05:00</published><updated>2009-01-29T00:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/ar_posts/payments</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ar_posts/payments/">&lt;p&gt;نشر في جريدة الرياض&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الجمعه 26 محرم 1430هـ – 23 يناير2009م – العدد 14823&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تعد التجارة الإلكترونية الجاذب الأهم للعديد من الشركات والجهات الربحية للاستفادة من الخدمات الإلكترونية لتوسيع رقعة مصادر الدخل. وهذه الأهداف المساهمة في ذلك ، يستأنس منها المستخدمون كونها تسهل عمليات البيع والشراء وتفتح مجالأ واسعاً للمنافسة و بالتالي الحصول على الأسعار الملائمة لهم. ويرتبط تسارع عمليات البيع بتسارع عمليات الشراء بالمقابل , فسهولة اتمام الصفقات الإلكترونية عامل مهم لتغيير ثقافة الاستهلاك لدى المستخدم ليحوي الوسائل الحديثة في البيع والشراء. لكن الهاجس الأكبر للعديد من المستخدمين عبر الشبكة العنكبوتية هو حول مدى الأمان الموفر عبر نقاط ومواقع البيع. وتلعب البطاقات الائتمانية اللاعب الأكبر في مداولات الإنترنت ، نظراً لسهولة استخدامها كوسيلة سهلة لاتمام أي عملية شراء عبر الشبكة. ولكن كثيراً مانسمع عن قصص احتيال حصلت للعديد من المستخدمين الذين تفاجأوا بوجود مبالغ سحبت من بطاقاتهم الائتمانية أو باختلاف المبلغ المسحوب. وفي نظري الشخصي فإن تطور وسائل الشراء عبر الإنترنت يعمل بشكل بطيء مقارنة بالتطور الهائل في التقنية في الأعوام الأخيرة. وكانت الحلول الموفرة من البنوك إما بتقليل الحد الائتماني أو بتخصيص بطاقة ائتمانية لعمليات الشراء عبر الإنترنت أو باستخدام البطاقات مسبقة الدفع. لذلك سأسلط الضوء في هذا المقال على بعض الحلول التقنية لتداول البيع والشراء عبر الشبكة لقد انتشر وجود بعض الشركات التي تعمل كوسيط بين بطاقة الائتمان وموقع البيع والتي توفر سهولة في اخفاء هوية البطاقة الحقيقية أمام المواقع التي يرتادها المستخدم والتعامل عوضاً عن ذلك برقم حساب خاص بالوسيط للشراء والبيع عبر الإنترنت. ولعل أبرز مثال على ذلك هي شركة (PayPal) وغيرها. لقد أصدرت مؤخراً احدى الشركات الاسترالية المتخصصة في أمن المعلومات بطاقة ائتمان بنكية ، ما يميزها هو وجود معالج صغير الحجم في الوجه الخلفي للبطاقة بجانب الأرقام الثلاثة المستخدمة عند التحقق من بطاقة الائتمان. يعمل هذا المعالج على اظهار رموز وأرقام عبر شاشة إلكترونية صغيرة لايتجاوز عرضها عرض البطاقة العادية مدمجة على يسارها كمصدر للتحقق من البطاقة. فعند ادخال المستخدم لرقم البطاقة الائتمانية يقوم بالضغط على زر إصدار كلمة المرور على البطاقة ويقوم المعالج باظهار الرموز ، فباكمال تعبئة المعلومات تتم عملية الشراء. هذا المبدأ مشابه تماماً لعملية التحقق من الهوية باستخدام ما يسمى ب (Token) وهو عبارة عن داعم أمني للشبكة باستخدام جهاز لايتجاوز عرضه بضعة سنتمترات ويقوم بعرض رموز رقمية عند الضغط عليه ، وهذه الرموز عبارة عن مجموعة من المتغيرات كعامل الوقت حال الضغط على الزر واسم المستخدم واسمه الحقيقي وغيرها. وتعتبر وسيلة آمنة حيث تضيف داعماً آخر بالاضافة لاسم المستخدم وكلمة المرور. على صعيد آخر أعلنت شركة فيزا العالمية مؤخراً عن بطاقات ائتمان جديدة أطلقت عليها نظام البطاقات الذكية وستكون البطاقة مدمجة بشريحة موجات لاسكلية لاتحتاج لتمريرها عبر أي شريط لاتمام العملية وإنما تستطيع نقاط البيع الاتصال بالبطاقة مباشرة عبر موجات لاسلكية مما يوفر وقتاً أقصر لاتمام عملية الشراء و يمكن دمج البطاقة عبر الهواتف الذكية إذ يمكن تهيئة الهاتف المحمول للقيام بنفس المهمة باستخدام تقنية (RFID). من الحلول أيضاً استخدام البطاقة الائتمانية مع برنامج خاص ينصب على جهاز المستخدم يقوم على اتمام عملية الشراء عبر الإنترنت حيث تقوم فكرته على ضرورة وجود هذا البرنامج على الجهاز ليتم الاتصال بين البرنامج وموقع البيع. تكمن مهمة البرنامج في اصدار رقم بطاقة يستخدم مرة واحدة لعملية الشراء ، فبمجرد رغبة المستخدم في اتمام العملية يقوم البرنامج بملء بيانات البطاقة و العنوان والاسم كما في البطاقة الحقيقية ولكن بالاحتفاظ بالرقم الأساسي للبطاقة واستخدام رقم بديل لإنهاء العملية. وتعتبر هذه الطريقة أحد الحلول الجديرة بالاهتمام كونها تعمل على زيادة فاعلية التحقق من الهوية وضرورة وجود البرنامج المربوط ببنك العميل يضيف معياراً مهماً للموثوقية. كما عمدت أغلبية البنوك الدولية في أمريكا وكندا على اعتماد الأمن ثلاثي الأبعاد في اتمام عملية الشراء وهي بكل بساطة تحويل المستخدم الى موقع البنك بشاشة خاصة للتحقق من كلمة المرور واسم المستخدم المختصين بالبطاقة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من الحلول البديلة لشراء آمن ، أصدرت مؤخراً بطاقة ائتمانية تعمل مع قارىء لبصمة الإصبع ، وما يميز هذا الجهاز حجمه الخفيف و تناسب طوله وعرضه مع البطاقة. فعند رغبة المشتري في اتمام عملية الشراء يتطلب الموقع أو الجهاز بحسب خيارات البطاقة و الموقع الموفر للخدمة من المستخدم تمرير بصمة ابهامه على سبيل المثال و يقوم الجهاز بالتحقق الذاتي وإكمال العملية ، أما في حالة فشل التحقق من الهوية فإن قارىء البصمة يستطيع وبشكل تلقائي تبليغ البنك بتوقيف عمليات البطاقة مباشرة لضمان عدم الاستفادة منها حال فقدانها أو سرقتها. وربما يكون توفر أجهزة صغيرة لقراءة بطاقات الصرف البنكية المباشرة متوفرة لدى الجميع أو مدمجة في أجهزة المحمول لتغنينا عن استخدام بطاقات الائتمان و تفسح مجالاً رحباً لكافة المستخدمين. ومن منظور آخر فإن العديد من المتسوقين يعتمد على البطاقات الائتمانية وأكبر هاجس يراود الكثير منهم هو عدم معرفته لمقدار المبلغ المسجل على البطاقة وقت الشراء مما يؤكد على أن أمان البطاقة يجب أن يرتبط في المستقبل على الأمان المالي للرصيد. فحين يتمكن المستخدم من معرفة الرصيد الحالي للبطاقة بشكل فوري و مباشر يستطيع بذلك إدارة مشترياته و ميزانيته الشخصية. حتى ذلك الحين يتوجب على المستخدمين مراجعة سجلاتهم الائتمانية بشكل دوري لضمان سلامة تداولاتهم عبر الإنترنت. وأخيراً تمنياتي للجميع بتصفح آمن&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="الرسائل-الدعائية" /><category term="Spam" /><summary type="html">نشر في جريدة الرياض</summary></entry></feed>