<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-04-22T20:43:43-04:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AI and Machine Learning Blog</title><subtitle>All about AI and Machine Learning..</subtitle><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><entry><title type="html">Features Engineering in ML</title><link href="http://localhost:4000/feature_engineering/" rel="alternate" type="text/html" title="Features Engineering in ML" /><published>2019-04-01T00:00:00-04:00</published><updated>2019-04-01T00:00:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/feature_engineering</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/feature_engineering/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/ai-icon.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
Look at the sites you frequent and take note of their readability. Inspect their CSS of your favorites: Right-click &amp;gt; Inspect Element on the paragraph you like and steal their font-size, line-height, and paragraph width.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;welcome&quot;&gt;Welcome&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;I recently spent some time improving the typography of this blog. Here are the 3 things that had the biggest impact on improving my site’s readability.&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-steal-typography-from-sites-that-you-like&quot;&gt;1. Steal typography from sites that you like&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Look at the sites you frequent and take note of their readability. Inspect their CSS of your favorites: Right-click &amp;gt; Inspect Element on the paragraph you like and steal their font-size, line-height, and paragraph width.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This blog uses a 21px font-size &amp;#038; 32px line-height when in full screen mode, which is a width of 665px. I took inspiration from Zeldman’s blog and SVN by 37 Signals.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-optimize-your-font-stack-for-readability&quot;&gt;2. Optimize your font stack for readability&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Yes, thin Proxima Nova is gorgeous, but there’s a reason that books aren’t printed in it. Serif stacks are a lot more readable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grab a serif font stack from &lt;a href=&quot;http://cssfontstack.com&quot;&gt;cssfontstack.com&lt;/a&gt;. They are all optimized to fall back well across different browsers/devices. I’m a fan of the Cambria and Georgia stacks.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-when-in-doubt-use-the-golden-ratio&quot;&gt;3. When in doubt, use the golden ratio&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;It’s argued that there’s a science to readability, and it’s the &lt;a href=&quot;http://www.pearsonified.com/2012/01/characters-per-line.php&quot;&gt;golden ratio&lt;/a&gt;. You really can’t go wrong with sticking to it. Pearsonified created a really handy &lt;a href=&quot;http://www.pearsonified.com/typography&quot;&gt;calculator&lt;/a&gt; for calculating the golden ratio for your text.&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="Machine Learning" /><category term="ML" /><category term="Feature Engineering" /><category term="AI" /><summary type="html">Look at the sites you frequent and take note of their readability. Inspect their CSS of your favorites: Right-click &amp;gt; Inspect Element on the paragraph you like and steal their font-size, line-height, and paragraph width.</summary></entry><entry><title type="html">السياق .. مستقبل التقنية</title><link href="http://localhost:4000/ar_posts/ar_context-Copy/" rel="alternate" type="text/html" title="السياق .. مستقبل التقنية" /><published>2015-08-19T00:00:00-04:00</published><updated>2015-08-19T00:00:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/ar_posts/ar_context%20-%20Copy</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ar_posts/ar_context-Copy/">&lt;p&gt;السياق لغة الموقف الذي يشار للدلالة عليه مجموعة من العلاقات الزمنية والمكانية المتصلة وهو أيضاً يعني سياق الكلام الذي يصف حالة ما. وفي لغة التقنية، السياق يعني الظروف المحيطة بالفكرة أو الحادثة. ربما طرح مثال يوضح المعنى أكثر ولماذا قد يكون السياق أحد مفاتيح المستقبل. لتتخيل أيها القارئ الكريم أن جهاز حاسوبك المنزلي يستشعر ما يحدث حوله، فحاسوبك يعلم جيداً المواقع التي تفضل تصفحها في الصباح الباكر وتسلسل سلوك تصفحك لبريدك الإلكتروني والمواقع الإخبارية والتواصل الاجتماعي. إن استخدام مجسات إلكترونية متوفرة ومستخدمة اليوم، يستطيع حاسوبك أن يتعرف إذا ما كنت في حالة متوترة، قلقة، أو في حالة استرخاء في منزلك وكذلك يستوعب أنك في مزاج متضايق إذا ما شاركت مواقع التواصل الاجتماعي كتويتر والفيس بوك بنص يحتوي على كلمات ذات دلالة سلبية ككلمة سيئ أو ازدحام أو تأخر وغيرها. بجمع هذه المعلومات تستطيع الأجهزة الحاسوبية اليوم بتحليلها وفي ثوانٍ إن لم تكن في أجزاء من الثانية لتحاول تغيير الوضع المحيط بك. إن كنت في مزاج سيئ فإن ذلك السياق يحتم على الحاسوب أن يبادر باقتراح ملفات صوتية، مرئية، أو جلب أخبار فريقك الرياضي على سبيل المثال محاولةً في تغيير مزاجك إلى الأفضل.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لنأخذ مثالاً آخر، ليكن سياق المستخدم الزماني فترة عطلة الصيف، وليكن سياقه المالي أن يحدد المستخدم مسبقاً مبلغاً معيناً لتكاليف السفر ويعلم الحاسوب أن سياقه الاجتماعي متزوج ولديه طفلان لأن قائمة أسماء المتصلين أو صور الجهاز تحوي على مثل هذه الدلالات. يعلم الحاسوب من خلال ربط الهاتف المحمول بشبكة منزله وباستخدام خاصية الملاحة أو من عنوان شبكة الإنترنت أنه يسكن الرياض. كل هذه المعلومات لا حاجة للمستخدم أن يدخلها إطلاقاً و بالمقابل يستطيع حاسوبك أن يبحث لك وفي أوقات زمنية مختلفة على وجهات سفر ملائمة ويوصلها لك على شكل مقترحات. هذا المثال مشابه وإن كان مازال اليوم بشكل مبسط لما نلتمسه على مواقع شراء الكتب أو الحجوزات الفندقية وبالتحديد من خلال ما تقترحه هذه المواقع مستندةً على مشترياتك أو رحلاتك السابقة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يطلق التقنيون المستقرئون لأهمية سياق الاستخدام مصطلح “الوعي بالوضع”، أي أن برامج الهاتف والحاسوب المحمول والتلفاز الذكي وغيرها ستعمد وبشكل كبير على استخدام كم هائل من المعلومات لتحويل تلك الأجهزة لجيل من التقنية سيكون مدركاً للوضع الذي يُستخدم الجهاز من أجله. ولأن طبيعة الإنسان تبحث دائماً عما ييسر حياتها فإن التركيز المهم لهذا الجيل القادم على التقليل الجاد من الاعتماد على المستخدم لإدخال تلك المعلومات بشكل يدوي و التعويض بتحليل واستقراء تعامل المستخدم معها كمعرفة اهتماماته. في المقابل قد تزيد الاعتمادية على سياق الاستخدام إلى مزيد من التعديات على خصوصية وأمان المستخدم، لكن سرعان ما قد تتبدد تلك المخاوف إذا قوبل بجهود دعائية كبيرة متى ما أصبح التعرف على السياق ارتكازاً تجارياً هاماً للشركات التقنية الكبرى.&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="التقنية" /><category term="السياق" /><summary type="html">السياق لغة الموقف الذي يشار للدلالة عليه مجموعة من العلاقات الزمنية والمكانية المتصلة وهو أيضاً يعني سياق الكلام الذي يصف حالة ما. وفي لغة التقنية، السياق يعني الظروف المحيطة بالفكرة أو الحادثة. ربما طرح مثال يوضح المعنى أكثر ولماذا قد يكون السياق أحد مفاتيح المستقبل. لتتخيل أيها القارئ الكريم أن جهاز حاسوبك المنزلي يستشعر ما يحدث حوله، فحاسوبك يعلم جيداً المواقع التي تفضل تصفحها في الصباح الباكر وتسلسل سلوك تصفحك لبريدك الإلكتروني والمواقع الإخبارية والتواصل الاجتماعي. إن استخدام مجسات إلكترونية متوفرة ومستخدمة اليوم، يستطيع حاسوبك أن يتعرف إذا ما كنت في حالة متوترة، قلقة، أو في حالة استرخاء في منزلك وكذلك يستوعب أنك في مزاج متضايق إذا ما شاركت مواقع التواصل الاجتماعي كتويتر والفيس بوك بنص يحتوي على كلمات ذات دلالة سلبية ككلمة سيئ أو ازدحام أو تأخر وغيرها. بجمع هذه المعلومات تستطيع الأجهزة الحاسوبية اليوم بتحليلها وفي ثوانٍ إن لم تكن في أجزاء من الثانية لتحاول تغيير الوضع المحيط بك. إن كنت في مزاج سيئ فإن ذلك السياق يحتم على الحاسوب أن يبادر باقتراح ملفات صوتية، مرئية، أو جلب أخبار فريقك الرياضي على سبيل المثال محاولةً في تغيير مزاجك إلى الأفضل.</summary></entry><entry><title type="html">السياق .. مستقبل التقنية</title><link href="http://localhost:4000/ar_posts/ar_context/" rel="alternate" type="text/html" title="السياق .. مستقبل التقنية" /><published>2015-08-19T00:00:00-04:00</published><updated>2015-08-19T00:00:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/ar_posts/ar_context</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ar_posts/ar_context/">&lt;p&gt;السياق لغة الموقف الذي يشار للدلالة عليه مجموعة من العلاقات الزمنية والمكانية المتصلة وهو أيضاً يعني سياق الكلام الذي يصف حالة ما. وفي لغة التقنية، السياق يعني الظروف المحيطة بالفكرة أو الحادثة. ربما طرح مثال يوضح المعنى أكثر ولماذا قد يكون السياق أحد مفاتيح المستقبل. لتتخيل أيها القارئ الكريم أن جهاز حاسوبك المنزلي يستشعر ما يحدث حوله، فحاسوبك يعلم جيداً المواقع التي تفضل تصفحها في الصباح الباكر وتسلسل سلوك تصفحك لبريدك الإلكتروني والمواقع الإخبارية والتواصل الاجتماعي. إن استخدام مجسات إلكترونية متوفرة ومستخدمة اليوم، يستطيع حاسوبك أن يتعرف إذا ما كنت في حالة متوترة، قلقة، أو في حالة استرخاء في منزلك وكذلك يستوعب أنك في مزاج متضايق إذا ما شاركت مواقع التواصل الاجتماعي كتويتر والفيس بوك بنص يحتوي على كلمات ذات دلالة سلبية ككلمة سيئ أو ازدحام أو تأخر وغيرها. بجمع هذه المعلومات تستطيع الأجهزة الحاسوبية اليوم بتحليلها وفي ثوانٍ إن لم تكن في أجزاء من الثانية لتحاول تغيير الوضع المحيط بك. إن كنت في مزاج سيئ فإن ذلك السياق يحتم على الحاسوب أن يبادر باقتراح ملفات صوتية، مرئية، أو جلب أخبار فريقك الرياضي على سبيل المثال محاولةً في تغيير مزاجك إلى الأفضل.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لنأخذ مثالاً آخر، ليكن سياق المستخدم الزماني فترة عطلة الصيف، وليكن سياقه المالي أن يحدد المستخدم مسبقاً مبلغاً معيناً لتكاليف السفر ويعلم الحاسوب أن سياقه الاجتماعي متزوج ولديه طفلان لأن قائمة أسماء المتصلين أو صور الجهاز تحوي على مثل هذه الدلالات. يعلم الحاسوب من خلال ربط الهاتف المحمول بشبكة منزله وباستخدام خاصية الملاحة أو من عنوان شبكة الإنترنت أنه يسكن الرياض. كل هذه المعلومات لا حاجة للمستخدم أن يدخلها إطلاقاً و بالمقابل يستطيع حاسوبك أن يبحث لك وفي أوقات زمنية مختلفة على وجهات سفر ملائمة ويوصلها لك على شكل مقترحات. هذا المثال مشابه وإن كان مازال اليوم بشكل مبسط لما نلتمسه على مواقع شراء الكتب أو الحجوزات الفندقية وبالتحديد من خلال ما تقترحه هذه المواقع مستندةً على مشترياتك أو رحلاتك السابقة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يطلق التقنيون المستقرئون لأهمية سياق الاستخدام مصطلح “الوعي بالوضع”، أي أن برامج الهاتف والحاسوب المحمول والتلفاز الذكي وغيرها ستعمد وبشكل كبير على استخدام كم هائل من المعلومات لتحويل تلك الأجهزة لجيل من التقنية سيكون مدركاً للوضع الذي يُستخدم الجهاز من أجله. ولأن طبيعة الإنسان تبحث دائماً عما ييسر حياتها فإن التركيز المهم لهذا الجيل القادم على التقليل الجاد من الاعتماد على المستخدم لإدخال تلك المعلومات بشكل يدوي و التعويض بتحليل واستقراء تعامل المستخدم معها كمعرفة اهتماماته. في المقابل قد تزيد الاعتمادية على سياق الاستخدام إلى مزيد من التعديات على خصوصية وأمان المستخدم، لكن سرعان ما قد تتبدد تلك المخاوف إذا قوبل بجهود دعائية كبيرة متى ما أصبح التعرف على السياق ارتكازاً تجارياً هاماً للشركات التقنية الكبرى.&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="التقنية" /><category term="السياق" /><summary type="html">السياق لغة الموقف الذي يشار للدلالة عليه مجموعة من العلاقات الزمنية والمكانية المتصلة وهو أيضاً يعني سياق الكلام الذي يصف حالة ما. وفي لغة التقنية، السياق يعني الظروف المحيطة بالفكرة أو الحادثة. ربما طرح مثال يوضح المعنى أكثر ولماذا قد يكون السياق أحد مفاتيح المستقبل. لتتخيل أيها القارئ الكريم أن جهاز حاسوبك المنزلي يستشعر ما يحدث حوله، فحاسوبك يعلم جيداً المواقع التي تفضل تصفحها في الصباح الباكر وتسلسل سلوك تصفحك لبريدك الإلكتروني والمواقع الإخبارية والتواصل الاجتماعي. إن استخدام مجسات إلكترونية متوفرة ومستخدمة اليوم، يستطيع حاسوبك أن يتعرف إذا ما كنت في حالة متوترة، قلقة، أو في حالة استرخاء في منزلك وكذلك يستوعب أنك في مزاج متضايق إذا ما شاركت مواقع التواصل الاجتماعي كتويتر والفيس بوك بنص يحتوي على كلمات ذات دلالة سلبية ككلمة سيئ أو ازدحام أو تأخر وغيرها. بجمع هذه المعلومات تستطيع الأجهزة الحاسوبية اليوم بتحليلها وفي ثوانٍ إن لم تكن في أجزاء من الثانية لتحاول تغيير الوضع المحيط بك. إن كنت في مزاج سيئ فإن ذلك السياق يحتم على الحاسوب أن يبادر باقتراح ملفات صوتية، مرئية، أو جلب أخبار فريقك الرياضي على سبيل المثال محاولةً في تغيير مزاجك إلى الأفضل.</summary></entry><entry><title type="html">الأشياء التي حولنا ستتحدث معنا</title><link href="http://localhost:4000/ar_posts/ar_iot/" rel="alternate" type="text/html" title="الأشياء التي حولنا ستتحدث معنا" /><published>2015-08-09T00:00:00-04:00</published><updated>2015-08-09T00:00:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/ar_posts/ar_iot</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ar_posts/ar_iot/">&lt;p&gt;في المعجم، الكلام من المخاطبة، والمخاطبة التوجه بكلام يتضمن معنى، وأنت أيها القارئ الكريم ستتحدث مع أجهزة منزلك كالثلاجة والفرن المنزلي قريباً. هكذا يبدو العالم الرقمي اليوم منهمكاً في جعل الجمادات مفيدة يتحدث المرء معها بتوجه خطابٍ مفهوم إما على صيغة أمر أو على سبيل المساعدة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذا السرد المبسط يطلق عليه اليوم إنترنت الأشياء، وهو مفهوم بدأ بالظهور بين أوساط المهتمين منذ مقال لكيفن أشتون في إحدى المجلات العلمية عام 2009. وعلى رغم أن البعض قد يعيد الفكرة إلى عام 1999 مع نجاح أول قطعة معدنية نستطيع قراءة محتواها والتي عرفت لاحقاً بتقنية آر إف أي دي إلا أن مفهوم نقل البيانات بين الجمادات وحتى الحيوانات بات أمراً ممكناً جداً.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لك أنت تتخيل أن أجهزة الحاسوب وهواتفنا المحمولة كانت بالأمس القريب من تستهلك الجل الأكبر من تبادل البيانات عبر شبكة الإنترنت وسرعان ما أعقبها شاشات التلفاز الذكية التي تطمع هي أيضاً في إعطائك مزيداً من الرفاهية للاتصال ونقل البيانات وتصفحها. وغداً قد نضطر جميعاً أن نصل المطبخ وغرفة الغسيل بشكبة هي الأخرى لننبهر بتطبيقات ذكية تساعدنا في التحكم في تلك الأجهزة ومراقبة أدائها. فمثلاً ما إن تفتح تطبيق ثلاجتك على هاتفك الخاص أثناء تسوقك بالمتجر الغذائي إلا وتستطيع عبر مجسات كهربائية مزودة بها من معرفة كمية الحليب المتوفر وعدد البيض الموجود وآخر صورة ملتقطة لصندوق الخضروات.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الجميع سيتحدث عبر شبكة الإنترنت العملاقة، بدءًا من المركبات إلى الإشارات الضوئية مروراً بالمحلات التجارية وحتى تصل إلى منزلك ثم تستطيع قراءة معدل منسوب المياه في الخزان المنزلي ومنها إلى إدارة الأضواء بالغرف والسخان الكهربائي إلى التكييف والأبوب. الكل يعمل وفق شبكات تكون بعضها معزولة داخلياً للحماية والبعض الآخر يمكن الوصول له عبر الإنترنت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إن دول العالم الأول اليوم تستشعر أهمية استيعاب المزيد من الأجهزة من المستوى المنزلي إلى المستوى الصناعي الضخم. ففي عام 2020 يتوقع أن يزيد عدد الأجهزة المتصلة بالإنترنت لأكثر من خمسين مليار جهاز وهذا العدد يفوق التعداد السكاني للبشر المتوقع لنفس العام بأكثر من سبعة أضعاف تعدادهم. ونحن اليوم، تجاوز تعداد الأجهزة المتصلة بالإنترنت التعداد البشري بأربعة أضعاف. ويتوقع الاقتصاديون أن ينجم عن هذا التسارع الصناعي ما يزيد على 1.9 ترليون دولار سيضاف لحجم التبادل الاقتصادي للدول المنتجة خلال الخمسة أعوام القادمة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي الختام إذا استشعرت بصعوبة تطبيق هذه الأفكار فما عليك أيها القارئ الكريم سوى زيارة أقرب متجر مهتم بالغريب من منتوجات التقنية ليطلعك على نفاد منصة ضوء منزلية تتحكم بها عبر هاتفك المحمول تتغير ألوانها حسب مزاجك اليومي.&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="انترنت الأشياء" /><category term="البيانات" /><summary type="html">في المعجم، الكلام من المخاطبة، والمخاطبة التوجه بكلام يتضمن معنى، وأنت أيها القارئ الكريم ستتحدث مع أجهزة منزلك كالثلاجة والفرن المنزلي قريباً. هكذا يبدو العالم الرقمي اليوم منهمكاً في جعل الجمادات مفيدة يتحدث المرء معها بتوجه خطابٍ مفهوم إما على صيغة أمر أو على سبيل المساعدة.</summary></entry><entry><title type="html">الجيل القادم من المواقع</title><link href="http://localhost:4000/ar_posts/Soci_tech/" rel="alternate" type="text/html" title="الجيل القادم من المواقع" /><published>2009-03-06T00:00:00-05:00</published><updated>2009-03-06T00:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/ar_posts/Soci_tech</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ar_posts/Soci_tech/">&lt;p&gt;لقد شهدت الشبكة العنكبوتية منذ انطلاقتها ثورة هائلة في مواقع الانترنت وصفحات الويب من حيث المحتوى والاستخدام. لقد رمز للجيل الأول من المواقع والذي اعتمد على عرض مواقع ذات محتوى ثابت وغير متغير بشكل سريع معتمدين على النشر من طرف واحد وأعني به صاحب الموقع. فلم تكن التقنية في هذا الجيل تسمح للزوار من إبداء آرائهم فيما ينشر على الصفحة أو المشاركة فيها أو حتى إثراء محتواها. وأطلق على مواقع هذا الجيل بأنها مواقع “للقراءة فقط”. بعد ذلك طور الباحثون ومبرمجوا المواقع جيلاً ذكياً من المواقع يتميز عن سابقه بامكانية تغيير محتوى الصفحات بشكل تفاعلي فاستطاع الزائر تدوين ملاحظاته وإثراء صفحات الانترنت بكتاباته وزادت بذلك استخدام الانترنت كبيئة تجارية مربحة. وأطلق على مواقع هذا الجيل بأنها مواقع “للقراءة والكتابة” كمصطلح متعارف عليه في مجال الحاسوب. إن صفحات الويب الحالية على الإنترنت ستشهد جيلاً جديداً منافساً من المواقع والذي سيحمل العديد من المميزات الفريدة عن نظيراتها على الشبكة العنكبوتيه. سيحمل هذا النوع من المواقع طرقاً حديثة في التواصل مع زوارها وتقديم تواصل حي وتفاعل أكبر بين المحتوى وزائر الصفحه. سيكون للوسائط الثلاثية ( الملتميديا ) النصيب الأكبر عن طريق الاستفادة من السعات العالية للشبكات والسمات الحديثة من الجرافيكس . ستحمل العديد من شفرات الصوت والفيديو التفاعلية مع المستخدم وتتيح للزائر تعديل خصائص الصفحة بما يتفاعل مع ميوله الشخصي. وأفضل ما تشبه به مواقع هذا الجيل الجديد بشاشات تلفزة تتيح لك تحديد رغبة ما تشاهد واختيار ما تشاء من برامج وطريقة عرض محتواها. لقد ركزت العديد من المواقع الطموحة لاستخدام الوسائط الرقمية في مواقع الانترنت من تهيئتها لزوارها ذوي الاحتياجات الخاصة والتي تتيح محتوى الموقع كاملاً بالصوت بدلاً من الصورة لمن فقد حاسة الإبصار وبمحتوى يمكن للمستخدم من طباعته على آلات خاصة تطبع محتوى الصفحة أو عرضها على جهاز يستطيع تمييز أحرف برايل لمساعدة المكفوفين على الاستفادة من محتوى الموقع. كما أن هذه المواقع ستوفر تسجيلاً مرئياً بلغة الاشارة لمن فقد حاسة السمع يترجم المحتوى كاملاً ويساعد في تفاعل الزائر مع الموقع. ومن الأمثلة الحالية على مواقع الجيل الثالث موقع ويكيبيديا من منظور أن الزائر شريك حقيقي في محتوى الموقع.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لقد سلط الباحثون في مجال تقنية المعلومات على جيل قادم من المواقع يعتمد على الذكاء الاصطناعي ودراسة ردة فعل الزائر عن طريق تعلم اسلوبه في استخدام الموقع. ونظراً لتعدد وسائل الاتصال بالشبكة العنكبوتية عن طريق الأجهزة المحمولة وباستخدام لغة الانسان في برمجة هذه الصفحات فقد تشعب المهتمون بتطوير مواقع الانترنت بسلك مسالك مختلفة في انشاء مفهوم شامل يعبر عن الجيل الثالث من المواقع. فلقد ركز بعض الباحثين على استخدام صفحات ثلاثية الأبعاد وايجاد بيئة محاكية للواقع أو كما يعرف بمصطلح second life . وقد يشترك العديد من المهتمين بأن مواقع الجيل الثالث ستكون مبنية على مفاهيم سيمانتك ويب semantic web والتي تعتمد على استخدام معايير موحدة لتنقل واستخدام المعلومات عبر الشبكة وايجاد بيئة موحدة تستطيع البرمجيات ذات اللغات المتعددة من الاستفادة من قواعد البيانات بسهولة وتبادل المعرفة استناداً على الرغبة في التبادل الحي للمعلومات بين تطبيقات الانترنت والمستخدمين. وفي النهاية تبقى تطلعاتنا كمستخدمين ومهتمين أن نقلة عام 1995في استخدام الجرافيكس في المواقع مروراً بعام 2007والذي شهد استخدام المواقع الاجتماعية مثل الفيس بوك وصولاً للجيل الحديث المرتقب والذي يسلط على تبادل المعلومات وتحليلها أن يرتسم بتوسع أكبر في تطبيقات المصادر المفتوحة متمنين نهضة متوازية لمواقعنا العربية محاكيةً للنقلة السريعة الق&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><summary type="html">لقد شهدت الشبكة العنكبوتية منذ انطلاقتها ثورة هائلة في مواقع الانترنت وصفحات الويب من حيث المحتوى والاستخدام. لقد رمز للجيل الأول من المواقع والذي اعتمد على عرض مواقع ذات محتوى ثابت وغير متغير بشكل سريع معتمدين على النشر من طرف واحد وأعني به صاحب الموقع. فلم تكن التقنية في هذا الجيل تسمح للزوار من إبداء آرائهم فيما ينشر على الصفحة أو المشاركة فيها أو حتى إثراء محتواها. وأطلق على مواقع هذا الجيل بأنها مواقع “للقراءة فقط”. بعد ذلك طور الباحثون ومبرمجوا المواقع جيلاً ذكياً من المواقع يتميز عن سابقه بامكانية تغيير محتوى الصفحات بشكل تفاعلي فاستطاع الزائر تدوين ملاحظاته وإثراء صفحات الانترنت بكتاباته وزادت بذلك استخدام الانترنت كبيئة تجارية مربحة. وأطلق على مواقع هذا الجيل بأنها مواقع “للقراءة والكتابة” كمصطلح متعارف عليه في مجال الحاسوب. إن صفحات الويب الحالية على الإنترنت ستشهد جيلاً جديداً منافساً من المواقع والذي سيحمل العديد من المميزات الفريدة عن نظيراتها على الشبكة العنكبوتيه. سيحمل هذا النوع من المواقع طرقاً حديثة في التواصل مع زوارها وتقديم تواصل حي وتفاعل أكبر بين المحتوى وزائر الصفحه. سيكون للوسائط الثلاثية ( الملتميديا ) النصيب الأكبر عن طريق الاستفادة من السعات العالية للشبكات والسمات الحديثة من الجرافيكس . ستحمل العديد من شفرات الصوت والفيديو التفاعلية مع المستخدم وتتيح للزائر تعديل خصائص الصفحة بما يتفاعل مع ميوله الشخصي. وأفضل ما تشبه به مواقع هذا الجيل الجديد بشاشات تلفزة تتيح لك تحديد رغبة ما تشاهد واختيار ما تشاء من برامج وطريقة عرض محتواها. لقد ركزت العديد من المواقع الطموحة لاستخدام الوسائط الرقمية في مواقع الانترنت من تهيئتها لزوارها ذوي الاحتياجات الخاصة والتي تتيح محتوى الموقع كاملاً بالصوت بدلاً من الصورة لمن فقد حاسة الإبصار وبمحتوى يمكن للمستخدم من طباعته على آلات خاصة تطبع محتوى الصفحة أو عرضها على جهاز يستطيع تمييز أحرف برايل لمساعدة المكفوفين على الاستفادة من محتوى الموقع. كما أن هذه المواقع ستوفر تسجيلاً مرئياً بلغة الاشارة لمن فقد حاسة السمع يترجم المحتوى كاملاً ويساعد في تفاعل الزائر مع الموقع. ومن الأمثلة الحالية على مواقع الجيل الثالث موقع ويكيبيديا من منظور أن الزائر شريك حقيقي في محتوى الموقع.</summary></entry><entry><title type="html">الشراء بالبطاقات الائتمانية</title><link href="http://localhost:4000/ar_posts/payments/" rel="alternate" type="text/html" title="الشراء بالبطاقات الائتمانية" /><published>2009-01-29T00:00:00-05:00</published><updated>2009-01-29T00:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/ar_posts/payments</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ar_posts/payments/">&lt;p&gt;نشر في جريدة الرياض&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الجمعه 26 محرم 1430هـ – 23 يناير2009م – العدد 14823&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تعد التجارة الإلكترونية الجاذب الأهم للعديد من الشركات والجهات الربحية للاستفادة من الخدمات الإلكترونية لتوسيع رقعة مصادر الدخل. وهذه الأهداف المساهمة في ذلك ، يستأنس منها المستخدمون كونها تسهل عمليات البيع والشراء وتفتح مجالأ واسعاً للمنافسة و بالتالي الحصول على الأسعار الملائمة لهم. ويرتبط تسارع عمليات البيع بتسارع عمليات الشراء بالمقابل , فسهولة اتمام الصفقات الإلكترونية عامل مهم لتغيير ثقافة الاستهلاك لدى المستخدم ليحوي الوسائل الحديثة في البيع والشراء. لكن الهاجس الأكبر للعديد من المستخدمين عبر الشبكة العنكبوتية هو حول مدى الأمان الموفر عبر نقاط ومواقع البيع. وتلعب البطاقات الائتمانية اللاعب الأكبر في مداولات الإنترنت ، نظراً لسهولة استخدامها كوسيلة سهلة لاتمام أي عملية شراء عبر الشبكة. ولكن كثيراً مانسمع عن قصص احتيال حصلت للعديد من المستخدمين الذين تفاجأوا بوجود مبالغ سحبت من بطاقاتهم الائتمانية أو باختلاف المبلغ المسحوب. وفي نظري الشخصي فإن تطور وسائل الشراء عبر الإنترنت يعمل بشكل بطيء مقارنة بالتطور الهائل في التقنية في الأعوام الأخيرة. وكانت الحلول الموفرة من البنوك إما بتقليل الحد الائتماني أو بتخصيص بطاقة ائتمانية لعمليات الشراء عبر الإنترنت أو باستخدام البطاقات مسبقة الدفع. لذلك سأسلط الضوء في هذا المقال على بعض الحلول التقنية لتداول البيع والشراء عبر الشبكة لقد انتشر وجود بعض الشركات التي تعمل كوسيط بين بطاقة الائتمان وموقع البيع والتي توفر سهولة في اخفاء هوية البطاقة الحقيقية أمام المواقع التي يرتادها المستخدم والتعامل عوضاً عن ذلك برقم حساب خاص بالوسيط للشراء والبيع عبر الإنترنت. ولعل أبرز مثال على ذلك هي شركة (PayPal) وغيرها. لقد أصدرت مؤخراً احدى الشركات الاسترالية المتخصصة في أمن المعلومات بطاقة ائتمان بنكية ، ما يميزها هو وجود معالج صغير الحجم في الوجه الخلفي للبطاقة بجانب الأرقام الثلاثة المستخدمة عند التحقق من بطاقة الائتمان. يعمل هذا المعالج على اظهار رموز وأرقام عبر شاشة إلكترونية صغيرة لايتجاوز عرضها عرض البطاقة العادية مدمجة على يسارها كمصدر للتحقق من البطاقة. فعند ادخال المستخدم لرقم البطاقة الائتمانية يقوم بالضغط على زر إصدار كلمة المرور على البطاقة ويقوم المعالج باظهار الرموز ، فباكمال تعبئة المعلومات تتم عملية الشراء. هذا المبدأ مشابه تماماً لعملية التحقق من الهوية باستخدام ما يسمى ب (Token) وهو عبارة عن داعم أمني للشبكة باستخدام جهاز لايتجاوز عرضه بضعة سنتمترات ويقوم بعرض رموز رقمية عند الضغط عليه ، وهذه الرموز عبارة عن مجموعة من المتغيرات كعامل الوقت حال الضغط على الزر واسم المستخدم واسمه الحقيقي وغيرها. وتعتبر وسيلة آمنة حيث تضيف داعماً آخر بالاضافة لاسم المستخدم وكلمة المرور. على صعيد آخر أعلنت شركة فيزا العالمية مؤخراً عن بطاقات ائتمان جديدة أطلقت عليها نظام البطاقات الذكية وستكون البطاقة مدمجة بشريحة موجات لاسكلية لاتحتاج لتمريرها عبر أي شريط لاتمام العملية وإنما تستطيع نقاط البيع الاتصال بالبطاقة مباشرة عبر موجات لاسلكية مما يوفر وقتاً أقصر لاتمام عملية الشراء و يمكن دمج البطاقة عبر الهواتف الذكية إذ يمكن تهيئة الهاتف المحمول للقيام بنفس المهمة باستخدام تقنية (RFID). من الحلول أيضاً استخدام البطاقة الائتمانية مع برنامج خاص ينصب على جهاز المستخدم يقوم على اتمام عملية الشراء عبر الإنترنت حيث تقوم فكرته على ضرورة وجود هذا البرنامج على الجهاز ليتم الاتصال بين البرنامج وموقع البيع. تكمن مهمة البرنامج في اصدار رقم بطاقة يستخدم مرة واحدة لعملية الشراء ، فبمجرد رغبة المستخدم في اتمام العملية يقوم البرنامج بملء بيانات البطاقة و العنوان والاسم كما في البطاقة الحقيقية ولكن بالاحتفاظ بالرقم الأساسي للبطاقة واستخدام رقم بديل لإنهاء العملية. وتعتبر هذه الطريقة أحد الحلول الجديرة بالاهتمام كونها تعمل على زيادة فاعلية التحقق من الهوية وضرورة وجود البرنامج المربوط ببنك العميل يضيف معياراً مهماً للموثوقية. كما عمدت أغلبية البنوك الدولية في أمريكا وكندا على اعتماد الأمن ثلاثي الأبعاد في اتمام عملية الشراء وهي بكل بساطة تحويل المستخدم الى موقع البنك بشاشة خاصة للتحقق من كلمة المرور واسم المستخدم المختصين بالبطاقة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من الحلول البديلة لشراء آمن ، أصدرت مؤخراً بطاقة ائتمانية تعمل مع قارىء لبصمة الإصبع ، وما يميز هذا الجهاز حجمه الخفيف و تناسب طوله وعرضه مع البطاقة. فعند رغبة المشتري في اتمام عملية الشراء يتطلب الموقع أو الجهاز بحسب خيارات البطاقة و الموقع الموفر للخدمة من المستخدم تمرير بصمة ابهامه على سبيل المثال و يقوم الجهاز بالتحقق الذاتي وإكمال العملية ، أما في حالة فشل التحقق من الهوية فإن قارىء البصمة يستطيع وبشكل تلقائي تبليغ البنك بتوقيف عمليات البطاقة مباشرة لضمان عدم الاستفادة منها حال فقدانها أو سرقتها. وربما يكون توفر أجهزة صغيرة لقراءة بطاقات الصرف البنكية المباشرة متوفرة لدى الجميع أو مدمجة في أجهزة المحمول لتغنينا عن استخدام بطاقات الائتمان و تفسح مجالاً رحباً لكافة المستخدمين. ومن منظور آخر فإن العديد من المتسوقين يعتمد على البطاقات الائتمانية وأكبر هاجس يراود الكثير منهم هو عدم معرفته لمقدار المبلغ المسجل على البطاقة وقت الشراء مما يؤكد على أن أمان البطاقة يجب أن يرتبط في المستقبل على الأمان المالي للرصيد. فحين يتمكن المستخدم من معرفة الرصيد الحالي للبطاقة بشكل فوري و مباشر يستطيع بذلك إدارة مشترياته و ميزانيته الشخصية. حتى ذلك الحين يتوجب على المستخدمين مراجعة سجلاتهم الائتمانية بشكل دوري لضمان سلامة تداولاتهم عبر الإنترنت. وأخيراً تمنياتي للجميع بتصفح آمن&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="الرسائل-الدعائية" /><category term="Spam" /><summary type="html">نشر في جريدة الرياض</summary></entry><entry><title type="html">الجيل القادم من المواقع</title><link href="http://localhost:4000/ar_posts/nextGenerationWeb/" rel="alternate" type="text/html" title="الجيل القادم من المواقع" /><published>2008-08-02T00:00:00-04:00</published><updated>2008-08-02T00:00:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/ar_posts/nextGenerationWeb</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ar_posts/nextGenerationWeb/">&lt;p&gt;لقد شهدت الشبكة العنكبوتية منذ انطلاقتها ثورة هائلة في مواقع الانترنت وصفحات الويب من حيث المحتوى والاستخدام. لقد رمز للجيل الأول من المواقع والذي اعتمد على عرض مواقع ذات محتوى ثابت وغير متغير بشكل سريع معتمدين على النشر من طرف واحد وأعني به صاحب الموقع. فلم تكن التقنية في هذا الجيل تسمح للزوار من إبداء آرائهم فيما ينشر على الصفحة أو المشاركة فيها أو حتى إثراء محتواها. وأطلق على مواقع هذا الجيل بأنها مواقع “للقراءة فقط”. بعد ذلك طور الباحثون ومبرمجوا المواقع جيلاً ذكياً من المواقع يتميز عن سابقه بامكانية تغيير محتوى الصفحات بشكل تفاعلي فاستطاع الزائر تدوين ملاحظاته وإثراء صفحات الانترنت بكتاباته وزادت بذلك استخدام الانترنت كبيئة تجارية مربحة. وأطلق على مواقع هذا الجيل بأنها مواقع “للقراءة والكتابة” كمصطلح متعارف عليه في مجال الحاسوب. إن صفحات الويب الحالية على الإنترنت ستشهد جيلاً جديداً منافساً من المواقع والذي سيحمل العديد من المميزات الفريدة عن نظيراتها على الشبكة العنكبوتيه. سيحمل هذا النوع من المواقع طرقاً حديثة في التواصل مع زوارها وتقديم تواصل حي وتفاعل أكبر بين المحتوى وزائر الصفحه. سيكون للوسائط الثلاثية ( الملتميديا ) النصيب الأكبر عن طريق الاستفادة من السعات العالية للشبكات والسمات الحديثة من الجرافيكس . ستحمل العديد من شفرات الصوت والفيديو التفاعلية مع المستخدم وتتيح للزائر تعديل خصائص الصفحة بما يتفاعل مع ميوله الشخصي. وأفضل ما تشبه به مواقع هذا الجيل الجديد بشاشات تلفزة تتيح لك تحديد رغبة ما تشاهد واختيار ما تشاء من برامج وطريقة عرض محتواها. لقد ركزت العديد من المواقع الطموحة لاستخدام الوسائط الرقمية في مواقع الانترنت من تهيئتها لزوارها ذوي الاحتياجات الخاصة والتي تتيح محتوى الموقع كاملاً بالصوت بدلاً من الصورة لمن فقد حاسة الإبصار وبمحتوى يمكن للمستخدم من طباعته على آلات خاصة تطبع محتوى الصفحة أو عرضها على جهاز يستطيع تمييز أحرف برايل لمساعدة المكفوفين على الاستفادة من محتوى الموقع. كما أن هذه المواقع ستوفر تسجيلاً مرئياً بلغة الاشارة لمن فقد حاسة السمع يترجم المحتوى كاملاً ويساعد في تفاعل الزائر مع الموقع. ومن الأمثلة الحالية على مواقع الجيل الثالث موقع ويكيبيديا من منظور أن الزائر شريك حقيقي في محتوى الموقع.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لقد سلط الباحثون في مجال تقنية المعلومات على جيل قادم من المواقع يعتمد على الذكاء الاصطناعي ودراسة ردة فعل الزائر عن طريق تعلم اسلوبه في استخدام الموقع. ونظراً لتعدد وسائل الاتصال بالشبكة العنكبوتية عن طريق الأجهزة المحمولة وباستخدام لغة الانسان في برمجة هذه الصفحات فقد تشعب المهتمون بتطوير مواقع الانترنت بسلك مسالك مختلفة في انشاء مفهوم شامل يعبر عن الجيل الثالث من المواقع. فلقد ركز بعض الباحثين على استخدام صفحات ثلاثية الأبعاد وايجاد بيئة محاكية للواقع أو كما يعرف بمصطلح second life . وقد يشترك العديد من المهتمين بأن مواقع الجيل الثالث ستكون مبنية على مفاهيم سيمانتك ويب semantic web والتي تعتمد على استخدام معايير موحدة لتنقل واستخدام المعلومات عبر الشبكة وايجاد بيئة موحدة تستطيع البرمجيات ذات اللغات المتعددة من الاستفادة من قواعد البيانات بسهولة وتبادل المعرفة استناداً على الرغبة في التبادل الحي للمعلومات بين تطبيقات الانترنت والمستخدمين. وفي النهاية تبقى تطلعاتنا كمستخدمين ومهتمين أن نقلة عام 1995في استخدام الجرافيكس في المواقع مروراً بعام 2007والذي شهد استخدام المواقع الاجتماعية مثل الفيس بوك وصولاً للجيل الحديث المرتقب والذي يسلط على تبادل المعلومات وتحليلها أن يرتسم بتوسع أكبر في تطبيقات المصادر المفتوحة متمنين نهضة متوازية لمواقعنا العربية محاكيةً للنقلة السريعة الق&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="التقنية" /><category term="الحياة الاجتماعية" /><summary type="html">لقد شهدت الشبكة العنكبوتية منذ انطلاقتها ثورة هائلة في مواقع الانترنت وصفحات الويب من حيث المحتوى والاستخدام. لقد رمز للجيل الأول من المواقع والذي اعتمد على عرض مواقع ذات محتوى ثابت وغير متغير بشكل سريع معتمدين على النشر من طرف واحد وأعني به صاحب الموقع. فلم تكن التقنية في هذا الجيل تسمح للزوار من إبداء آرائهم فيما ينشر على الصفحة أو المشاركة فيها أو حتى إثراء محتواها. وأطلق على مواقع هذا الجيل بأنها مواقع “للقراءة فقط”. بعد ذلك طور الباحثون ومبرمجوا المواقع جيلاً ذكياً من المواقع يتميز عن سابقه بامكانية تغيير محتوى الصفحات بشكل تفاعلي فاستطاع الزائر تدوين ملاحظاته وإثراء صفحات الانترنت بكتاباته وزادت بذلك استخدام الانترنت كبيئة تجارية مربحة. وأطلق على مواقع هذا الجيل بأنها مواقع “للقراءة والكتابة” كمصطلح متعارف عليه في مجال الحاسوب. إن صفحات الويب الحالية على الإنترنت ستشهد جيلاً جديداً منافساً من المواقع والذي سيحمل العديد من المميزات الفريدة عن نظيراتها على الشبكة العنكبوتيه. سيحمل هذا النوع من المواقع طرقاً حديثة في التواصل مع زوارها وتقديم تواصل حي وتفاعل أكبر بين المحتوى وزائر الصفحه. سيكون للوسائط الثلاثية ( الملتميديا ) النصيب الأكبر عن طريق الاستفادة من السعات العالية للشبكات والسمات الحديثة من الجرافيكس . ستحمل العديد من شفرات الصوت والفيديو التفاعلية مع المستخدم وتتيح للزائر تعديل خصائص الصفحة بما يتفاعل مع ميوله الشخصي. وأفضل ما تشبه به مواقع هذا الجيل الجديد بشاشات تلفزة تتيح لك تحديد رغبة ما تشاهد واختيار ما تشاء من برامج وطريقة عرض محتواها. لقد ركزت العديد من المواقع الطموحة لاستخدام الوسائط الرقمية في مواقع الانترنت من تهيئتها لزوارها ذوي الاحتياجات الخاصة والتي تتيح محتوى الموقع كاملاً بالصوت بدلاً من الصورة لمن فقد حاسة الإبصار وبمحتوى يمكن للمستخدم من طباعته على آلات خاصة تطبع محتوى الصفحة أو عرضها على جهاز يستطيع تمييز أحرف برايل لمساعدة المكفوفين على الاستفادة من محتوى الموقع. كما أن هذه المواقع ستوفر تسجيلاً مرئياً بلغة الاشارة لمن فقد حاسة السمع يترجم المحتوى كاملاً ويساعد في تفاعل الزائر مع الموقع. ومن الأمثلة الحالية على مواقع الجيل الثالث موقع ويكيبيديا من منظور أن الزائر شريك حقيقي في محتوى الموقع.</summary></entry><entry><title type="html">مستخدمو الإنترنت في أمريكا الشمالية يكسبون عشرة آلاف دولار شهرياً من المزادات الإلكترونية</title><link href="http://localhost:4000/ar_posts/online_auction/" rel="alternate" type="text/html" title="مستخدمو الإنترنت في أمريكا الشمالية يكسبون عشرة آلاف دولار شهرياً من المزادات الإلكترونية" /><published>2008-04-25T00:00:00-04:00</published><updated>2008-04-25T00:00:00-04:00</updated><id>http://localhost:4000/ar_posts/online_auction</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ar_posts/online_auction/">&lt;p&gt;نشر في جريدة الرياض&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;الجمعه 19 ربيع الآخر 1429هـ – 25أبريل 2008م – العدد 14550&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;العديد من مستخدمي الإنترنت في أمريكا وكندا يتجهون إلى إيجاد مدخولات شهرية عن طريق استخدام الإنترنت. الكثير منهم استبدل وظيفته والجلوس في مكتبه لساعات طويلة بالاتجار في المزادات الإلكترونية. لقد أصبحت المزادات الالكترونية وجهة جذابة للعديد من مستخدمي الانترنت والذين يبحثون عن موارد الكترونية جديدة لزيادة دخلهم المادي. لقد حقق الكثير من هؤلاء المستخدمين نجاحات كبيرة واصبح من الممكن تأمين مئة الف دولار سنوياً كمصدر ثابت لدخل أسر عن طريق بيع ما يملكون من أدوات و أجهزة منزلية ومستلزمات شخصية و قطع نادرة وغيرها. إن ما يميز هذا المجال هو الراحة في الدخول الى المزاد والخروج منه حيث لا يتطلب ذلك سوى جهاز حاسوب و اتصال بالشبكة العنكبوتية وتستطيع العمل من أي مكان و في أي وقت على مدار اليوم و في عطل نهاية الأسبوع. ومن أهم وأشهر المزادات الالكترونية على الانترنت كما هو معروف موقع ( ebay.com )والذي بلغ عدد المسجلين فيه حوالي 1.7مليون مستخدم منهم 1.3مليون أعضاء نشطين على مدار الساعة في البيع و الشراء. وفي بحث أجري عن المستخدمين الذين يزاولون البيع والشراء عبر المزادات الالكترونية و الذين تركوا أعمالهم السابقة ووظائفهم ، ذكر التقرير تجربة للسيدة أداني بارني والتي ذكرت بأن العديد من خبراء المزادات الإلكترونية قد تركوا وظائفهم السابقة بعد ما وجدوا من فرص تجارية فيها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;السيدة باروني استطاعت تأمين عشرة آلاف دولار أمريكي كدخل شهري لها عن طريق بيع العديد من القطع المختلفة التي تملكها في منزلها. تقول أداني بان الاشخاص في الولايات المتحدة وكندا لا يضمنون استمرار وظائفهم وهذا مصدر قلق كبير لكثير من العائلات الامريكية. وتذكر بأن ما يستطيع كسبه المتداولون في المزادات يساوي المميزات الوظيفية من تأمين صحي وسكن ملائم ومميزات أخرى&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;. إن ممتهني التداول في المزادات قد تركوا وراء ظهورهم العديد من تعقيدات العمل مثل توفير وقود السيارات المكلف في الولايات المتحدة وكذلك تجنب الزحام الصباحي الى مناطق العمل والاستفادة من نمو الانترنت المتسارع في مختلف مناطق العالم مما يضمن زيادة عدد مستخدمي المزادات الإلكترونية. ومما يدعم هذه الافتراضات هو النتائج المبهرة لموقع ( ebay.com )والذي زادت أرباحه في عام 2007من 7.05مليارات دولار الى 7.3مليارات دولار مما يعادل ما نسبته 31% مقارنة بالعام الذي يسبقه. لقد بلغت احصائيات هذا الموقع أرقاماً قياسية غير متوقعة فقد وصلت مبيعات هذا الموقع الى بيع سيارة كل دقيقتين ، قطعة غيار السيارات أو الإكسسوارات التابعة لها&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كل ثلاث ثوان ، زوج من الأحذية كل عشر دقائق ، عقد أو قطع مجوهرات كل ثلاثة وثمانين ثانية. لكن يجب أن أنبه على أن الدخول في المزادات الإلكترونية يتطلب الكثير من الحذر، فصحيح أن الجميع يستطيع الدخول في هذا العالم اذا اتقن الطريقة المناسبة لذلك فهو يتطلب العديد من المهارات والقواعد الأساسية لضمان عدم الدخول في مبيعات نتائجها مغايرة لما توقع. لقد شبه الكثير من المطلعين في مجال تقنية المعلومات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ما يحصل في المزادات الالكترونية على أنه يميل إلى المجازفة وهو أشبه بمن يشترى أوراق اليانصيب وتبقى التجارب المذهلة من محترفي المزادات الالكترونية محل أنظار المهتمين&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="الانترنت" /><category term="المزادات الالكترونية" /><category term="Online Auction" /><summary type="html">نشر في جريدة الرياض</summary></entry><entry><title type="html">spam-الرسائل-الدعائية</title><link href="http://localhost:4000/ar_posts/spam/" rel="alternate" type="text/html" title="spam-الرسائل-الدعائية" /><published>2007-03-07T00:00:00-05:00</published><updated>2007-03-07T00:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/ar_posts/spam</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ar_posts/spam/">&lt;p&gt;نشر في جريدة الرياض&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الجمعه 12 صَفر 1428هـ – 2 مارس 2007م – العدد 14130&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في عالم تقنية المعلومات تتسابق الشركات الدعائية لترويج منتجات الشركات الأخرى عبر البريد الالكتروني أو من خلال تصفحك لمواقع الإنترنت أو من خلال إعلانات داخل البرامج التي نستخدمها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يطلق مسمى السبام على تلك المواد الإعلانية غير المرغوب باستقبالها عن طريق الاستفادة من قوائم الاتصال المسجلة في حسابك البريدي أو قوائم المشتركين البريدية لأحد مواقع الإنترنت وقد تطورت السبام من كونها مجرد وسيلة لإرسال رسائل إباحية وعروض مالية مزيفة، إلى كونها عمليات أكثر تطوراً تشمل سرقة الهوية الإلكترونية، حيث يتم اختراق التفاصيل الشخصية للمستخدمين واستخدامها في الاحتيال.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعض اصدارات السبام يدعى التصيد ويرسل رسائل إلكترونية بأعداد كبيرة لخداع المستخدمين وكشف معلومات الحسابات المصرفية فيتمكن مرسلي السبام بتمويه مصدر البريد فالإنترنت مليئة بالحاسبات غير المحمية، سواء ملقمات بريد أو حاسبات منزلية، والتي يستطيع مرسلو السبام قرصنتها واستخدامها كمولدات سبام بدون علمهم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يحقق السبام نقوداً أكثر من كلفة إرساله، فالسبام هو أرخص أشكال الإعلان. إذا أردت أن تبيع حبوب تخفيف الوزن بأي طريقة أخرى، فسوف تتحمل نفقات إضافية للإعلان. أما عند إرسال 100000رسالة بريد الكتروني في اليوم فإنها تكلف أكثر بقليل من كلفة وصلة الإنترنت، بضعة حاسبات، وبعض برمجيات السبام الجاهزة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لنأخذ كمثال مرسل السبام جيرمي جينز. لقد تم الحكم عليه بتسع سنين في السجن في تشرين الثاني 2004لإرساله كميات كبيرة من البريد الإلكتروني غير المرغوب وتضليله لمعلومات التوجيه على رسائل البريد الإلكتروني لمنع مستلمي الرسائل من تحديد المرسل. لقد ارتكب جينز عدة أنواع من جرائم السبام بما في ذلك استخدام الصور الفاضحة، برمجيات خاصة. ووفقا لمستندات المحكمة، فإن عمليات إرسال البريد الإلكتروني بأعداد كبيرة التي نفذها جينز قد حققت عمليات بيع باستخدام 10000بطاقة تقريبا في الشهر. وقد طلب حوالي ثلثي الأشخاص الذين اشتروا المنتجات إعادة نقودهم، واستمر جينز بتحقيقه ربحا صافيا أكثر $ 100000في الشهر. وقد ذكر القضاة بأن الربح الصافي الإجمالي لجينز يقدر بحوالي 24مليون دولار.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الأمر الذي يميز مرسلو السبام أنهم يعلنون بشكل رخيص، يصعب تعقبهم، طرقهم غير قانونية على الأغلب وسوف يسرقونك غالبا . بعض رسائل التصيد تكون خدع واضحة، ولكن بعضها الآخر هو نفس عمل الشركة مع شعار الشركة و مكتوب بلغة شركات التسويق فقد تنقل رسالة التصيد تنبيها بحدوث خطأ في حسابك ويجب تصحيحه فورا .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتضم رسالة البريد الإلكتروني ارتباطا ، إذا نقرت الارتباط سوف تجد صفحة تسجيل دخول تبدو بشكل مطابق لما هو موجود في الموقع النظامي، مع الحقول كاملة لإدخال اسم المستخدم وكلمة المرور. ويقوم الضحية بكتابة المعلومات والضغط على الزر ارسال لأداء الواجب وتصحيح أي مشاكل في الحساب فيتم سرقة معلومات الحساب من تلك العملية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما من الناحية القانونية لهذه الرسائل فمن خلال تحليل خبراء هذه الرسائل بأخذ عينات عشوائية لرسائل البريد الإلكتروني غير المرغوب فيها وجد أن ثلث هذه الرسائل يحتوى على معلومات غير صحيحة بشكل أو بآخر وهو ما قد تكون غير قانونية وتعد نوعا من الاحتيال.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما أن لجنة التجارة الفيدرالية الأمريكية أعلنت أن رسائل البريد الإلكتروني العشوائية غير المرغوب فيها والمعروفة باسم SPAM غير قانونية وتعد نوعا من الاحتيال.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ووجدت اللجنة أنه من بين ألف رسالة عشوائية استخدمت 44% منها تحتوي على عنوان زائف للرد لإخفاء هوية مرسل الرسالة أو استخدمت موقعاً مضللاً لخداع مستقبل الرسالة حتى يفتحها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وتكمن خطورة السبام في أنه يشكل على شبكة الانترنت حوالي نصف البريد الالكتروني المتبادل عالميا. ففي تقرير حديث للأمم المتحدة قدرت خسائره المالية ب 17.5مليار يورو من حيث تصديره لمصادر معلوماتية هائلة ولوقت كبير للغاية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;واتخذت الجهات الحكومية في الدول المختلفة والشركات والاتحادات الاقتصادية اجراءات لمقاومة ومحاربة هذه الظاهرة التي تفاقمت، واصبحت تؤرق المختصين والمهتمين بقطاع الصناعة المعلوماتية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقد شرعت الكثير من القوانين للحماية منها ومن آخرها إقفال الموقع الذي قام بعملية السبام أو الموقع المستفيد من السبام وقد يصل إلى إقفال السيرفر وتغريم الموقع.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أخيراً لابد من ذكر نصائح مهمة لتجنب الرسائل الدعائية منها:(1) حذف الرسائل المشبوهة بدون فتحها تفادياً لاحتوائها على فيروسات أو برمجيات تهاجم جهازك. (2) عدم النقر على أي رابط فإذا فتحت رسالة وتبين أنها سبام لا تجيب عيها لأن الإجابة على الرسالة يخبر مرسل السبام بأنه توصل إلى عنوان حي أي أن هذا العنوان نشط ويستخدم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(3) إذا فتحت أي رسالة الكترونية وما تزال غير متأكد بأنها حقيقة، لا تنقر على أي ارتباط موجود ضمن الرسالة لأنه يمكن أن تنشط هذه الإرتباطات برامج المالوير أو تأخذك إلى موقع وب مقلد. إذا أردت بالفعل أن تتحرى العرض، أغلق الرسالة، افتح برنامج استعراض الوب، واكتب بشكل يدوي العنوان في حقله المحدد URL.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما بالنسبة للشركات أو المؤسسات فعليها استخدام أجهزة مرشحات لتنقية البريد الإلكتروني من هذه الرسائل والتي تعمل عن طريق البحث في عنوان الرسائل عن كلمات معينة أو بالتحليل لعنوان المرسل والتقنية في هذا المجال متطورة لحل جزء كبير من مشاكل البريد الالكتروني&lt;/p&gt;</content><author><name>Mohammed Alhamid</name></author><category term="الرسائل-الدعائية" /><category term="Spam" /><summary type="html">نشر في جريدة الرياض</summary></entry></feed>